{
    "title": "Montaglaberfaden",
    "author": "YouWeatherwax",
    "subreddit": "de",
    "rank": 1,
    "score": 8,
    "upvote_ratio": 0.75,
    "num_comments (reported by reddit)": 37,
    "url": "https://www.reddit.com/r/de/comments/1jd6kus/montaglaberfaden/",
    "id": "1jd6kus",
    "selftext": "Guten Morgen! \n\nUnd schon wieder bricht eine neue Woche an. Heute ging es etwas fr\u00fcher raus. Von dem sch\u00f6nen Wetter m\u00f6chte ich noch etwas haben, auch wenn es etwas frisch ist. \n\nUnd ein Gesundheitstipp: T\u00e4glich sechs Minuten Vogelgezwitscher sollen angeblich \u00c4ngste und Stress reduzieren.\n https://www.ndr.de/fernsehen/sendungen/das/Vogelgezwitscher-gegen-Stress,dasx38518.html\n\nHabt einen sch\u00f6nen Tag und eine gute Woche\ud83c\udf40 Und feiert den St. Patrick's Day nicht zu heftig.",
    "comments": [
        {
            "author": "ClausKlebot",
            "body": "Klapp' die Antworten auf diesen Kommentar auf, um zu den Stickies der letzten 8 Tage zu kommen.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "ClausKlebot",
                    "body": "Stickies der letzten 8 Tage:\n\n* 17.03.2025 - [Montaglaberfaden](https://www.reddit.com/r/de/comments/1jd6kus/montaglaberfaden/)\n\n* 16.03.2025 - [Sonntags-Laberfaden](https://www.reddit.com/r/de/comments/1jcgtms/sonntagslaberfaden/)\n\n* 14.03.2025 - [Kulturfreitag - 14 Mar, 2025](https://www.reddit.com/r/de/comments/1jawb9l/kulturfreitag_14_mar_2025/)\n\n* 14.03.2025 - [Rette du (ja, du!) bitte den j\u00e4hrlichen Restaurantfaden!](https://www.reddit.com/r/de/comments/1jawzov/rette_du_ja_du_bitte_den_j\u00e4hrlichen/)\n\n* 14.03.2025 - [Nenne eine Stadt, andere schlagen dir die besten Restaurants und Imbisse vor \u2013 2025](https://www.reddit.com/r/de/comments/1jbazob/nenne_eine_stadt_andere_schlagen_dir_die_besten/)\n\n* 13.03.2025 - [KW 11 / 25 (Donnerstag): Was geschieht bei euch in der Region, wovon wir nichts mitbekommen?](https://www.reddit.com/r/de/comments/1ja79fq/kw_11_25_donnerstag_was_geschieht_bei_euch_in_der/)\n\n\n\nDiese Aktion wurde automatisch ausgef\u00fchrt. Beep Boop.\n\n[Hier findest du eine Liste aller Stickies](https://www.reddit.com/r/de/wiki/stickies)",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "inkedguyGER",
            "body": "Bin noch bis Donnerstag krankgeschrieben. \u00af\\\\\\_(\u30c4)\\_/\u00af",
            "score": 7,
            "replies": [
                {
                    "author": "YouWeatherwax",
                    "body": "Gute Besserung!",
                    "score": 2,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "inkedguyGER",
                            "body": "Danke!",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Ghosty141",
                    "body": "In dem Club bin ich auch! Die Erk\u00e4ltung musste ich ja noch mitnehmen bevor die Saison vorbei ist. Ich hab so Bock auf Sommer",
                    "score": 2,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "inkedguyGER",
                            "body": "Ich hatte eine \"dreifache\" Wurzelspitzenresektion letzten Donnerstag, bin also nicht \"krank\" im eigentlichen Sinne... dir aber gute Besserung! :)",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Ghosty141",
                                    "body": "Der gelbe Schein vereint uns! Gute Besserung dir auch!",
                                    "score": 2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "inkedguyGER",
                                            "body": "Danke!",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "DerMugar",
            "body": "Vor zwei Wochen ein sehr gutes Vorstellungsgespr\u00e4ch gehabt, zu dem ich dann mitte letzter Woche Feedback bekommen sollte. Bekam den positiven Anruf aber schon am Freitag der vorletzten Woche, mit einer weiteren Einladung zum Zweitgespr\u00e4ch, welches dann mitte letzter Woche stattfand.\n\nAufhebungsvertrag mit dem aktuellen Arbeitgeber ausgemacht, K\u00fcndigung entsprechend zur\u00fcckgezogen.\n\nAm 31. M\u00e4rz verlasse ich die Bude hier und wechsele zum 1. April in ein Unternehmen, welches mich bisher auf voller Breite \u00fcberzeugen konnte. Das waren sehr anstrengende Wochen, aber das Ergebnis ist top.",
            "score": 6,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Tarjala",
            "body": "Heute ist bei mir im Kopf irgendwie land-unter. Der Stress der Doktorarbeit sitzt mir noch in den Knochen (oder besser: In den Muskeln mit Verspannungen), und irgendwie habe ich aktuell 0 Motivation, dran zu arbeiten, weil ich sowieso sehe: Wird nichts mehr, im Zeitplan zu bleiben. Und dann hilft es auch nicht, wenn man von ultra erfolgreichen Menschen (die das alles schon hinter sich haben und bei denen alles glatt gelaufen ist), \"Mut\" zugesprochen bekommt.\n\nIhr ahnt er vermutlich: Ich arbeite in Academimimimia.   \nDanke f\u00fcr eure Aufmerksamkeit.",
            "score": 7,
            "replies": [
                {
                    "author": "Senchanokancho",
                    "body": "Kenne das Gef\u00fchl, habe den Bums nach 4 Jahren abgebrochen weil es einfach nicht mehr gesund f\u00fcr mich war. Paralyse weil es so viel zu tun gibt, dass man am Ende gar nichts tut. W\u00fcnsche dir trotzdem alles Gute und viel Erfolg bei was auch immer du tust!",
                    "score": 4,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "FrauAskania",
            "body": "M\u00fcde. Irgendein Tier hat in der Nacht im Garten randaliert. Bin quasi seit 3.30 Uhr wach. Es geht heute also fr\u00fch ins Bett.\n\nVogelgezwitscher hatte ich zum Gl\u00fcck schon auf dem Weg zur Arbeit. Vorteil Rad.",
            "score": 5,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "milosandfriends",
            "body": "Yeah, am Samstag geht es in den Urlaub! Eine Woche D\u00e4nische Nordsee. Unser \u00fcbliches Ferienhaus war noch nicht verf\u00fcgbar, deswegen mussten wir uns ein anderes suchen. Da bin ich sehr gespannt, was uns in dem H\u00e4uschen erwartet. Immerhin ist der Weg zum Strand k\u00fcrzer.\n\nAm vergangenen Samstag waren wir meine Eltern am Rande der Kleinstadt besuchen und haben zum Abendessen Pizza bestellt. Ich bin fast vom Glauben abgefallen, dass eine 30cm Pizza f\u00fcr 7,50 Euro doch gut sein kann. Jetzt nicht unbedingt der italienische Standard (mag ich eh nicht), aber gut belegt und mit ordentlichem Teig. Hier bei uns gehen die gro\u00dfen Pizzen ab 11 Euro los.\n\nMorgen geht es mit den Kolleg\\*innen zum Wandertag (hust, Gemeinschaftsveranstaltung). Wenn man schonmal so nen bezahlten Tag frei bekommt, sollte man den auch nutzen. So jetzt gef\u00fchlt nach 5 Jahren das erste Mal wieder, weil sonst hatten wir nur Projektstatus, da war sowas nicht vorgesehen. Wir fahren in den Zoo und ich werde heute noch sch\u00f6n Snacks vorbereiten.\n\nJetzt bleibt nur noch zu hoffen, dass wir am Samstag gut \u00fcber die A7 und durch Hamburg durchkommen. Das ist immer so das nervenaufreibendste St\u00fcck, funktioniert aber dank nichtvorhandener A14 von hier aus nicht besser.\n\nP.S.: Achja, Zwergi zahnt und ich gehe auf dem Zahnfleisch.",
            "score": 5,
            "replies": [
                {
                    "author": "Western-Rich-3779",
                    "body": "D\u00e4nische Nordsee, ich beneide euch! Aber freut mich nat\u00fcrlich mehr, war letztes Jahr im August in Esbjerg und es war echt sch\u00f6n. M\u00f6cht auch wieder in den Norden :D",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "YouAreAConductor",
                    "body": "> Hier bei uns gehen die gro\u00dfen Pizzen ab 11 Euro los.\n\nNeid. Hab letztens mal \u00fcber die Mailbest\u00e4tigungen die Preisentwicklung bei unserem fr\u00fcheren Stammlieferdienst nachgeguckt. 2018 kostete die gro\u00dfe Margherita 8 Euro, 2020 dann 10, heute ist sie bei 13,50. Es gibt ne mittelgro\u00dfe \"Wunschpizza\" mit bis zu drei Bel\u00e4gen, die kostet mittlerweile 15,50. Mittlerweile habe ich hier drei Kinder die jeweils eine eigene Pizza haben wollen, wenn wir das also (sehr selten) machen, sind wir bei \u00fcber 70 Euro f\u00fcr ein Abendessen, und das nur weil meine Tochter und ich uns eine Pizza teilen. Da wirkt es immer wieder zynisch dass wir von denen \"Du hast so lange nicht mehr bestellt\"-Mails bekommen. Da steht aber auch immer nur drin was sie haben, nie ein Gutschein oder so.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Western-Rich-3779",
            "body": "Wetter war ja nich so, aber wollte nicht alle Pl\u00e4ne umwerfen. Also Freitag fr\u00fch aus der Arbeit, ab in die Gummistiefel und mit Welpchen die Z\u00fcchterin samt vierbeiniger Familie auf einen Spaziergang und nen Kaffee besuchen. Und das war trotz Regen echt sch\u00f6n, die Hunde juckt das Wetter null und der kleine Frechdachs war sehr begeistert von Mama und den gro\u00dfen Schwestern. Hat dann abends beim Stammtisch sch\u00f6n gepennt, zwischendurch nat\u00fcrlich von jedem gestreichelt und geschmust worden. Samstag gro\u00dfe Runde laufen (wieder trotz Regen), war besser als bei \u00fcber 20\u00b0C letzte Woche und Sonnenbrand! Dann war aber die Luft raus, abends beim Topspiel schauen eingepennt und gestern dann eigentlich auch nur bisschen geputzt, gekocht und rumgelegen, die Hunde auch. Die Zeit verfliegt so schlimm, ich hoffe das wird jetzt dann mit Home Office und l\u00e4ngeren Tagen besser. Ich w\u00fcrd mich echt mal gern wieder langweilen - Beschwerde auf hohem Niveau Ende -\n\nHundesteuer darf nicht fehlen: [https://imgur.com/a/MDFIGRu](https://imgur.com/a/MDFIGRu)",
            "score": 4,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "seelentau",
            "body": "Nice, heute den Termin zur \u00e4rztlichen Untersuchung wegen der Fortbildung... die \u00fcbermorgen beginnt... f\u00fcr die ich sp\u00e4testens letzten Mittwoch den Bildungsgutschein h\u00e4tte einreichen m\u00fcssen... der mir erst stattgegeben wird, wenn gekl\u00e4rt wird, wer ihn bezahlt... weshalb ich heute zur \u00e4rztlichen Untersuchung muss...\n\nEs ist zum M\u00e4use melken, wirklich. Ich bin seit Januar '24 arbeitslos, das ist jetzt der zweite Versuch einer Fortbildung und es klappt schon wieder nicht, weil zwei Monate in Deutschland nicht genug Zeit sind, den beh\u00f6rdlichen B\u00fcrokratiedschungel zu durchqueren.\n\nBin echt gespannt, was das heute ergibt. Am Ende wird mir gesagt, ich kann den Job, den ich studiert habe, wegen ADHS nicht machen. Das w\u00e4rs ja noch :D\n\nEdit: Top, 20 Minuten ausfragen und abklopfen und ich war wieder raus. Daf\u00fcr x Wochen warten und die Fortbildung, wegen der ich da \u00fcberhaupt hin muss, nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. Genial, Jobcenter, wirklich absolut genial.",
            "score": 5,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "redchindi",
            "body": "Wenn man nach \u00fcber zehn Stunden, davon zwei Fahrzeit und der Rest Fortbildung, nach Hause kommt und einfach nur noch was essen will und dann feststellen darf, dass die Katze anl\u00e4sslich ihres 10. Geburtstages mitten ins Bett gekotzt hat...\n\nDann ist Montag.",
            "score": 4,
            "replies": [
                {
                    "author": "ralpes",
                    "body": "wolltest du im Bett essen?",
                    "score": 2,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "redchindi",
                            "body": "Wenn man etwas sp\u00e4ter in diesem Bett tats\u00e4chlich schlafen will, muss man dasselbe erstmal abziehen, waschen und neu beziehen. Was im Grunde zehn Minuten beansprucht, was in dem Moment aber einfach zu viel ist.",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "yrgs",
            "body": "Z\u00e4hlen da Tauben dazu? Ich glaube nicht. Die Viecher haben mich mit ihrem Gegurre schon wieder aufgeweckt. Na egal, der Reisepass ist jetzt beantragt auch wenn ich mich gar nicht mehr so richtig auf die Reise freuen kann. Das wird f\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre (vorerst) wohl das letzte mal sein, dass es mich in die USA verschl\u00e4gt. Mal sehen, was bis zum Herbst noch alles passiert.\n\nDaf\u00fcr war das Wochenende sehr sch\u00f6n, waren zu f\u00fcnft in der Therme. Es war ein Geburtstagsgeschenk f\u00fcr eine Freundin, die 40 geworden ist. 3/5 sind jetzt durch! Zwei Freundinnen fehlen noch bzw. bei einer nur noch das Geschenk (Wochenende mit Indoor-Freizeitpark oder sowas - ist nicht meins aber das Wochenende wird bestimmt trotzdem gut). Jedenfalls waren Therme und Sauna echt entspannend und es war gar nicht so voll wie erwartet. Noch ein bisschen Kultur zwischendurch und gestern waren wir dann gar nicht so sp\u00e4t wieder daheim. \n\nUnd jetzt geht es halt wieder weiter. Ich glaub ich fange dann erst um 9 Uhr an, trinke gerade noch entspannt einen Kaffee. Heute Abend dann Kino und bei meinem Vater muss ich vorher auch noch vorbei zum Haare stutzen. Sch\u00f6ne Woche euch allen.",
            "score": 5,
            "replies": [
                {
                    "author": "YouWeatherwax",
                    "body": "> Z\u00e4hlen da Tauben dazu? Ich glaube nicht. Die Viecher haben mich mit ihrem Gegurre schon wieder aufgeweckt.\n\nNa, mit der Einstellung kann es ja nichts werden... ;o)",
                    "score": 3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "yrgs",
                            "body": "Das ist wohl wahr. ;) Ist aber auch Montag... Aber sonst mag ich das sehr, tags\u00fcber (wenn ich nicht gerade noch im Bett liege) h\u00f6re ich zum Gl\u00fcck auch noch viel Vogelgezwitscher.",
                            "score": 3,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Unhappy_Object_5355",
            "body": "Ein klein Potpourrie an Ereignissen zum Montagmorgen:  \n\n1. Ich war Sonnabend im Kino bei \"F\u00fcr immer hier\", f\u00e4llt definitiv in die Rubrik \"Super Film, werde ich nicht wieder gucken\", das waren nach der ersten besinnlichen halben Stunde echt f\u00fcr den Rest des Films bemerkenswert geballte negative Energie.\n\n2. N\u00e4chste Woche Sonnabend ist mein erster Wettkampf des Jahres, ein Traillauf in Schwerin. Meine Eltern kommen auch hin zum anfeuern. Die von der Trainingsplan-App erwartete Zeit macht mir zwar ein etwas mulmiges Gef\u00fchl, aber ich vertraue dem Prozess.\n\n3. Ich habe dieses Jahr bisher meine Binge-Eating-Essst\u00f6rung gut im Griff, noch keinen Cent f\u00fcr S\u00fc\u00dfigkeiten ausgegeben, aber -trotz sehr viel Training- bewegt sich mein K\u00f6rpergewicht kein St\u00fcck. Einerseits gut, dass ich scheinbar intuitiv exakt meinen Tagesbedarf verspeise, andererseits habe ich aus gesundheitlicher, optischer und leistungsf\u00e4higer Sicht rd. 1/3 des aktuellen K\u00f6rpergewichts abzuspecken.\n\n  Habe nun letzte Woche notgedrungen angefangen, wieder Kalorien zu z\u00e4hlen und \u00fcber ein Spreadsheet meinen gesch\u00e4tzten Tagesbedarf auszurechnen. Ergebnis ist mit ca. 4.700 kcal Tagesbedarf erwarteter Weise fernab von gut und b\u00f6se, aber leicht f\u00e4llt mir das dennoch nicht, mich nun (weiter) einschr\u00e4nken zu m\u00fcssen.",
            "score": 4,
            "replies": [
                {
                    "author": "Tourgott",
                    "body": "> Habe nun letzte Woche notgedrungen angefangen, wieder Kalorien zu z\u00e4hlen und \u00fcber ein Spreadsheet meinen gesch\u00e4tzten Tagesbedarf auszurechnen. Ergebnis ist mit ca. 4.700 kcal Tagesbedarf erwarteter Weise fernab von gut und b\u00f6se, aber leicht f\u00e4llt mir das dennoch nicht, mich nun (weiter) einschr\u00e4nken zu m\u00fcssen.\n\nMoment, du hast einen Tagesbedarf von 4.700 kcal und musst dich einschr\u00e4nken? Darf ich fragen, was du am Tag so isst?\n\nIch selbst stecke leider in einer Anorexie und mir f\u00e4llt es extrem schwer, zu essen. Inzwischen schaffe ich 1.500 kcal, verbrauche durch t\u00e4glichen Sport jedoch mindestens 600 - 700 kcal.\n\nAus dieser Perspektive kann ich dir nur raten, nicht zu viel auf Kalorien und Gewicht wert zu legen. Ich w\u00e4re lieber \u00fcbergewichtig als untergewichtig. Das bringt leider wesentlich mehr k\u00f6rperliche Beschwerden mit sich.",
                    "score": 3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Unhappy_Object_5355",
                            "body": "Zum Kontext, ich bin 2,04m gro\u00df, ~130kg schwer und mache -nicht vorrangig um Kalorien zu verbrennen- viel Sport (ca. 9-10 Trainingseinheinheiten mit insgesamt vielleicht 12 Stunden die Woche) und ern\u00e4hre mich seit Jahren vegan. Die 4.700 kcal waren letzte Woche berechnet, in der ich wegen des unmittelbar  bevorstehenden Wettkamps ca. 40% weniger gelaufen bin. In einer typischen Woche, gerade wenn es als n\u00e4chstes dann l\u00e4ngere Distanzen zur Marathon-Vorbereitung im Training gibt, wird der Tagesbedarf noch merklich h\u00f6her werden.\n\nEin typischer Tag sieht z.B. so aus:\n\nMorgens zum Krafttraining, danach 1L Schoko-Protein-Milch (670 kcal).\n\nIm B\u00fcro zum Fr\u00fchst\u00fcck ein M\u00fcsli aus 500g Haferflocken, 1L Protein-Milch, 500g Heidelbeeren (~2.600 kcal).\n\nMittagspause 2 Packungen Vegane Knackies (Seitan-W\u00fcrstchen) (700 kcal).\n\nAbendbrot: 1kg TK-Gem\u00fcse (Rosenkohl/Broccoli/Kaisergem\u00fcse), 2 Dosen Champignons, Dose Kidyneybohnen, mit Hefeflocken + Sojaso\u00dfe gew\u00fcrzt (~800 kcal)\n\nTrinken tue ich -au\u00dfer der Proteinmilch nach dem Training- ausschlie\u00dflich Leitungswasser\n\nGelegentlich snacke ich noch irgendwas kleines \u00fcber den Tag, sei es ne Dose Ananasscheiben, ne Packung veganen Camembert, ne weitere Packung Seitan-W\u00fcrstchen oder dergleichen.\n\nDamit lande ich dann bei um und bei 5.000-5.500 kcal am Tag, und halte damit mehr oder weniger mein Gewicht. \n\nIch habe im Rahmen der kurz angesprochenen Binge-Eating-Essst\u00f6rung in der Vergangenheit auch Tage gehabt, an denen ich 10.000 kcal und mehr an S\u00fc\u00dfigkeiten innerhalb von 1-2 Stunden gegessen habe. \n\nIch dr\u00fccke Dir auf jeden Fall die Daumen, dass Du die Anorexie in den Griff bekommst!",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Tourgott",
                                    "body": "Danke f\u00fcr die Erl\u00e4uterung. Bei \u00fcber 2 Metern und dem K\u00f6rpergewicht nat\u00fcrlich verst\u00e4ndlich. Ich w\u00fcrde wahrscheinlich bereits nach dem Fr\u00fchst\u00fcck f\u00fcr die n\u00e4chsten 3 Tage satt sein :D",
                                    "score": 2,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Smogshaik",
            "body": "Gut gefeiert, Di\u00e4t daf\u00fcr bisschen pausiert. Aufm Job l\u00e4ufts \ud83e\udebf gut, es gibt erste Entw\u00fcrfe von meinem Artikel mit Feedback der Betreuerin. Heute Abend freu ich mich auf ein sch\u00f6nes Workout und mal wieder einen Film \u00dc",
            "score": 4,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "purplepilll",
            "body": "Heute erhole ich mich vom gestrigen DB-Chaos, bei dem meine direkte ICE-Verbindung alternativlos ausfiel und ich ewig lange mit den Regios nach Hause fahren musste.\n\n\nKurz vor Ankuft am Ziel hatte ich eine kurze, sehr nette Konversation mit dem Sitznachbarn und habe es nicht einmal auf die Reihe bekommen, mich zu verabschieden. Also falls du das hier liest, ich hoffe du kannst mir verzeihen und hattest noch einen sch\u00f6nen Abend :D\n\n\nDas tolle Wetter sorgt heute gl\u00fccklicherweise f\u00fcr die beste Erholung vom Zug-Stress.",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "literated",
            "body": "16 Uhr und ich hab keine Ahnung, wo der Tag hin ist. K\u00f6nnte schw\u00f6ren, gerade erst aus dem Bett gefallen zu sein, dabei war das vor knapp 10 Stunden.\n\nHat jemand Empfehlungen f\u00fcr Kinofilme? W\u00fcrde am Wochenende gerne mal wieder ins Kino, aber irgendwie spricht mich auf den ersten Blick nichts an :/",
            "score": 3,
            "replies": [
                {
                    "author": "Smogshaik",
                    "body": "falls Memoir of a Snail noch l\u00e4uft, den fand ich am st\u00e4rksten diese Saison. Ist vom selben Autor wie Mary&Max",
                    "score": 3,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "chimrichaldsrealdoc",
            "body": "Heute ist nicht nur der St. Patrick's Day sondern auch der Tag an dem vor genau f\u00fcnf Jahren die Kacke pl\u00f6tzlich am Dampfen war, zumindest hier in Ontario. Am einen Tag war alles scheinbar \"normal\" und am n\u00e4chsten \"nur nach drau\u00dfen gehen wenn es dringend n\u00f6tig ist\" und die Provinzregierung hatte so ziemlich alles abgeriegelt. Eines Tages wird mein Sohn mich fragen \"wie war es w\u00e4hrend Der Gro\u00dfen Pest von 2020-2022?\" und ich werde ihm sagen \"naja, es war Schei\u00dfe\"",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Dabrush",
            "body": "Hab es die Tage ein bisschen besser geschafft, Twitter und so auszuklammern, und es hat mir auch deutlich besser getan. Ich habe immer noch Angst davor, wie es ausgeht wenn den rechten der \u00f6ffentliche Diskurs praktisch einfach \u00fcberlassen wird, aber wei\u00df auch nicht was man dagegen noch tun kann. Vor allem in der Zukunft, wenn Zuckerberg, Google und CO alle gleichgeschaltet werden und aktiv alle sozialen Medien genutzt werden um bestimmte Meinungen zu pushen.",
            "score": 2,
            "replies": [
                {
                    "author": "Smogshaik",
                    "body": "Naja, viele der Inklusions-Diskurse waren bei den grossen Konzernen auch in etwa gleich. Das hat zwar einen gewissen inklusiven Mainstream erzeugt (gut), hat aber die Mitte der Gesellschaft insgesamt h\u00e4ufig genervt (mittelgut) und viele gar nicht erreicht. Dh. selbst diese Konzerne haben keine absolute Macht \u00fcber den Diskurs, denke/hoffe ich.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "koomGER",
            "body": "\"Interessant\", dass so eine News so extrem viel kleiner daherkommt als amokfahrende Reichsb\u00fcrger (die man erst f\u00fcr Ausl\u00e4nder h\u00e4lt) und andere Themen mit dem Topic \"gelebter Rassismus\":\n\nhttps://www.spiegel.de/panorama/justiz/gera-frau-in-strassenbahn-angezuendet-tatverdaechtiger-festgenommen-a-5954021b-e226-4646-ad29-e7a87ff43b01\n\nVor allem dann der letzte Satz sollte eigentlich durchaus die Dinge in ein Licht r\u00fccken, dass hier ein gro\u00dfes Problem herrscht - aber niemand anspricht:\n\n> Die Zahl der registrierten F\u00e4lle von Gewalt gegen Frauen in Deutschland nimmt zu. So stieg die Zahl der weiblichen Opfer von h\u00e4uslicher Gewalt laut einer Auswertung des Bundeskriminalamts f\u00fcr das Jahr 2023 um 5,6 Prozent auf 180.715. Im Jahr 2022 waren es noch 171.076. Besonders h\u00e4ufig sind die T\u00e4ter Partner oder Ex-Partner. Die Beh\u00f6rden gehen von einer hohen Dunkelziffer aus.",
            "score": 2,
            "replies": [
                {
                    "author": "YouWeatherwax",
                    "body": "[Reschke Fernsehen](https://www.ardmediathek.de/video/reschke-fernsehen/liebespaar-oder-lebensgefahr-wie-gewalt-frauen-bedroht/das-erste/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLm5kci5kZS80ODY3XzIwMjUtMDMtMDYtMjMtMzU) hatte dazu auch zum Weltfrauentag eine Sendung.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        }
    ]
}