{
    "title": "Aktuelle Sonntagsfrage FORSA",
    "author": "Wise_Television_8173",
    "subreddit": "de",
    "rank": 13,
    "score": 581,
    "upvote_ratio": 0.89,
    "num_comments (reported by reddit)": 378,
    "url": "https://i.redd.it/37d1snlywfpe1.jpeg",
    "id": "1je3jpq",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "None",
            "body": "[removed]",
            "score": 615,
            "replies": [
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[removed]",
                    "score": 83,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "None",
                            "body": "[removed]",
                            "score": 34,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[removed]",
                    "score": 31,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[removed]",
                    "score": 33,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "None",
                            "body": "[removed]",
                            "score": 2,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "None",
                                    "body": "[removed]",
                                    "score": 9,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[removed]",
                    "score": 37,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[removed]",
                    "score": 10,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "None",
                            "body": "[removed]",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "DonDanielo87",
            "body": "Erstaunlich dass die Union f\u00fcr ihren Wahlkampf nicht abgestraft wird. Die L\u00fcgen scheinen keinen zu interessieren\u2026 \nDass das Geld gebraucht wird, definitiv. Ich w\u00fcrde mir aber als Unionsw\u00e4hler verarscht vorkommen. \u201eWir haben kein Einnahmenproblem, sondern ein Ausgabenproblem\u201c und die Infrastruktur ist ganz pl\u00f6tzlich auch marode\u2026",
            "score": 265,
            "replies": [
                {
                    "author": "heiner_schlaegt_kein",
                    "body": "Ich nehme an die haben so 25% Stammw\u00e4hler. Also Leute \u00dc70, Landwirte, Unions-Mitglieder + deren Familien etc. Die w\u00e4hlen die Union vermutlich immer, unabh\u00e4ngig von den Inhalten. Ich glaube die wussten entweder auch dass es Schulden braucht f\u00fcr Investitionen oder die glauben Merz das Gelaber von anderen politischen Umst\u00e4nden.",
                    "score": 93,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "DonDanielo87",
                            "body": "Bin bei dir. Bei diesen Ergebnissen m\u00fcssen Inhalte keine Rolle spielen. Weil inhaltlich ist vom Wahlkampf nichts mehr \u00fcbrig.",
                            "score": 23,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Ilphfein",
                            "body": "Man dachte auch, dass die SPD so 20% Stammw\u00e4hler hat. Jetzt knappern sie schon an den 15%. Bei der CDU ist daher auch noch Raum sich nach unten zu korrigieren.  \nDer Vorteil der CDU ist, dass es kein konservative Alternative gibt.",
                            "score": 17,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "BerneDoodleLover24",
                                    "body": "Die Stammw\u00e4hlerschaft der SPD ist geringer, sie hat nicht so viel R\u00fcckhalt bei den Rentnern wie die CDU.\n\nDas Stammklientel der SPD waren mal die Arbeiterschaft und das liberale (sozial eingestellte) Bildungsb\u00fcrgertum.\n\nDas Arbeiterklientel ist zum einen weniger geworden, zum anderen wurde f\u00fcr Arbeitnehmerrechte schon so viel getan, dass nicht mehr um so viel gek\u00e4mpft werden muss. Und ein Einsetzen f\u00fcr Schw\u00e4chere (B\u00fcrgergeldempf\u00e4nger, Migranten) wird von dem Klientel auch gerne kritisch gesehen.  \nDie Linke und auch das BSW sind auf der Seite eine Konkurrenz oder es k\u00f6nnen die W\u00e4hler nicht mehr mobilisiert werden.\n\nDas Bildungsb\u00fcrgertum ist zu einem guten Teil zu den Gr\u00fcnen gewandert.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "kuschelig69",
                                    "body": "die Stammw\u00e4hler werden auch langsam alt und Sterben weg",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "J_GamerMapping",
                            "body": "So ist es. Ich habe CDU-W\u00e4hler in meiner Familie, und sie wollten mir wirklich wei\u00df machen, dass sich die Situation innerhalb von 2 Wochen so stark ver\u00e4ndert hat.\nDie fressen Merz & den Springer Medien wirklich aus der Hand",
                            "score": 9,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "raketenhund_",
                                    "body": "Merz hat am Sonntag in der ARD gesagt, dass er erst jetzt vom Finanzminister \u00fcber die Lage aufgekl\u00e4rt wurde und es schlimmer aussieht als gedacht. Kam damit nat\u00fcrlich einfach durch. Wer glaubt so einen Mist?",
                                    "score": 7,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "RidingRedHare",
                    "body": "> Erstaunlich dass die Union f\u00fcr ihren Wahlkampf nicht abgestraft wird. Die L\u00fcgen scheinen keinen zu interessieren...\n\nhttps://www.der-postillon.com/2025/03/sondervermoegen-schuldenbremse.html  \n\"Langj\u00e4hriger CDU-W\u00e4hler l\u00e4sst sich auch privat gerne verarschen\"",
                    "score": 21,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "johannes1234",
                    "body": "Die CDU ist seit Konrad \"was interessiert mich mein Geschw\u00e4tz von gestern\" Adenauer die Partei der Opportunit\u00e4t und wird regelm\u00e4\u00dfig mit ca. 16 Jahren Kanzlerschaft daf\u00fcr belohnt. Nicht viele Ideale haben, sondern immer im Moment schauen was angebracht ist.",
                    "score": 11,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Sonnenrabe",
                            "body": "Ist doch auch irgendwo die Definition der Volkspartei in beide Richtung. Einerseits der Anspruch f\u00fcr alle Politik zu machen, andererseits der Einfluss von allen immer in die Richtung der Populi in Form von Populismus die eigenen Entscheidungen zu \u00e4ndern. \n\nDarin liegt in der Theorie ja auch die St\u00e4rke des deutschen \"konservativen Christdemokraten\", dass sie exakt das eben nicht ideologisch sind. Und so haben sie bislang (!) verhindert den gleichen Weg zu gehen wie die Partei-Zwillinge in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, welche vollst\u00e4ndig von den AFD-Klonen weggefegt worden sind.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "theLorem",
                    "body": "\"Ich mag die Union nicht, aber alle anderen Parteien bestehen nur aus linken Spinnern, welche die Wirtschaft ruinieren, oder Nazis. Daher ist die Union die einzige Partei, die einigerma\u00dfen w\u00e4hlbar ist\"\n\nich sollte einfach froh sein, dass meine Familie zu stabil f\u00fcr die AfD ist",
                    "score": 18,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Doafit",
                            "body": "literally freund von mir \n\n\nund dass habeck an seine 80 k im etf wolle...",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "SWSIMTReverseFinn",
                    "body": "Lieber sollen sie Versprechen brechen als mit einem blinden Idealismus in Untergang zu reiten.",
                    "score": 4,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "KairyuSmartie",
                    "body": "Das hab ich mir auch gedacht. Nach all dem, was die CxU in den letzten Wochen und Monaten veranstaltet hat, kann es eigentlich nicht sein, dass immer noch mehr als jeder vierte W\u00e4hler denen seine Stimme gibt. Die d\u00fcrfen sich dann aber auch nicht mehr \u00fcber \"die da oben\" beschweren... Wie schafft die Union es eigentlich, dass an denen nichts kleben bleibt?",
                    "score": 3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Henning-the-great",
                            "body": "Merkel hat alle mit Teflon eingeschmiert",
                            "score": 3,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "iTmkoeln",
                    "body": "Nicht vergessen das war das was die Gr\u00fcnen bereits im vergangenen Bundestag angemerkt haben. \ud83e\udd14 Wer hat noch mal davor regiert?! \n\nWer hat blockiert?\n\nWer war es",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "iTmkoeln",
                    "body": "Nicht vergessen das war das was die Gr\u00fcnen bereits im vergangenen Bundestag angemerkt haben. \ud83e\udd14 Wer hat noch mal davor regiert?! \n\nWer hat blockiert?\n\nWer war es",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "hi65435",
                    "body": "Ja total krass. Vor allem ist es ja nicht so, als g\u00e4be es nicht andere teure Probleme: Renten, Krankenkassen und Immobilien\n\nKlar, bei Verteidigung geh ich voll mit aber Infrastruktur? Wo kommt das jetzt auf einmal her?",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Comfortable-Goat-598",
                    "body": "Die AFD steht bei 23 %.\nIch finde hier absolut nichts mehr erstaunlich.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "SteakHausMann",
            "body": "SPD weiter im Sinkflug\n\nwann tritt der parteivorstand endlich zur\u00fcck?",
            "score": 249,
            "replies": [
                {
                    "author": "9Strike",
                    "body": "Mitte des Jahres ist Bundesparteitag (vorgezogen). Jetzt w\u00e4hrend den Koalitionsgespr\u00e4chen ist es nicht super hilfreich kopflos dazustehen",
                    "score": 119,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "None",
                            "body": "[deleted]",
                            "score": 3,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Songrot",
                                    "body": "deswegen nimmt niemand redditors ernst. OP sagt etwas sinnvolles und die n\u00e4chste Person, also dieser hier geht offtopic um irgendein schei\u00df zu ranten und macht da einen absolut sinnlosen bezug",
                                    "score": 22,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "None",
                                            "body": "[deleted]",
                                            "score": -4,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Varietate",
                                                    "body": "Von welchem Amt genau sollte Olaf Scholz denn deiner Meinung nach zur\u00fccktreten?",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "None",
                                                            "body": "[deleted]",
                                                            "score": 0,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Varietate",
                                                                    "body": "Der Ursprungskommter ging \u00fcber den R\u00fccktritt des Parteivorstands und du schreibst explizit \"da braucht es keinen Scholz\" - er hat allerdings sowieso kein Parteiamt und ist bei den Verhandlungen nicht dabei. \n\nIch verstehe nicht genau ob du aktuell irgendetwas konkretes von Scholz bzw. der SPD m\u00f6chtest.",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": []
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "Oha_its_shiny",
                                    "body": "Hat sich also nichts ge\u00e4ndert. Merz kann sich auch nicht mehr an das gesagte von vor der Wahl erinnern.\n\nIch pers\u00f6nlich sehe Wahlbetrug allerdings weitaus schlimmer als ein Finanzverbrechen (es gibt bis heute keine Beweise gegen Scholz).",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Wise_Jay",
                                    "body": "Der Unterschied ist, dass die Merzen dieser Welt f\u00fcr die Einhaltung der Schuldenbremse waren diese jetzt gel\u00f6st haben.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Schlossferatu",
                    "body": "Und bei den Tarifverhandlungen zum \u00d6ffentlichen Dienst zeigt die SPD auch wieder, dass tats\u00e4chliche Arbeiter ihnen am Arsch vorbei gehen.\n\n\nAber Hauptsache es gibt Subventionen f\u00fcr Gastro.",
                    "score": 60,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "ManagerConsistent892",
                            "body": "Trotzdem h\u00e4lt sich der Eindruck hartn\u00e4ckig dass staatlich deutlich besser ist als privat wirtschaftlich",
                            "score": -16,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Mesalted",
                                    "body": "Also als Erzieher verdien ich staatlich mehr und hab mehr Urlaub, zumindest bei mir im Bundesland.",
                                    "score": 3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Oha_its_shiny",
                                            "body": "Aber w\u00fcrdest du nicht viel lieber f\u00fcr eine Kette arbeiten und einen Inhaber stolz und reich machen? Denk doch mal an seine Kinder und das Erbe was Ihnen entgeht.",
                                            "score": 3,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Hel_OWeen",
                            "body": "> Und bei den Tarifverhandlungen zum \u00d6ffentlichen Dienst zeigt die SPD auch wieder, dass tats\u00e4chliche Arbeiter ihnen am Arsch vorbei gehen. \n\nWobei da nat\u00fcrlich die Schuldengrenze auch reinspielt.",
                            "score": -4,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Schlossferatu",
                                    "body": "Komischerweise gibt's diese Logik bei ihren eigenen Di\u00e4ten nicht.\n\n\nUnd bei den Subventionen f\u00fcr Gastro, E-Autos, Agrardiesel und M\u00fctterrente auch nicht.",
                                    "score": 14,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "THE12DIE42DAY",
                                            "body": ">Komischerweise gibt's diese Logik bei ihren eigenen Di\u00e4ten nicht.\n\nDie sind an die Besoldung der Beamten gekoppelt.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "spooCQ",
                                            "body": "Die Di\u00e4ten werden \u201eautomatisch\u201c erh\u00f6ht. Zum einen orientieren sich die Di\u00e4ten seit 2014 am Gehalt eines einfachen Richters am obersten Gerichtshof und zum anderen gibt es eine Steigerung auf Basis der Inflation. Ja, ich finde die Di\u00e4ten auch sehr hoch - ist aber in dem Kontext vollkommen unerheblich.",
                                            "score": -1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Schlossferatu",
                                                    "body": "Die Di\u00e4ten werden automatisch erh\u00f6ht, damit der Bundestag eben nicht diese Debatte f\u00fchren muss.\n\n\nHat der Bundestag auch selbst so beschlossen.\n\n\nSie k\u00f6nnten auch problemlos wieder die Di\u00e4ten zur\u00fcckschrauben mit der Begr\u00fcndung, dass der Haushalt es nicht zul\u00e4sst.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "spooCQ",
                                                            "body": "Problemlos ist relativ. Die H\u00f6he ist gesetzlich festgelegt worden. Da ist nichts mit \u201eproblemlos\u201c zur\u00fcckschrauben.",
                                                            "score": 0,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "BerneDoodleLover24",
                            "body": "Und M\u00fctterrente und Agrardiesel. Waren aber alles keine SPD Forderungen.\n\nWoher die Kenntnis, dass der SPD \u201edie Arbeiter\u201c am A\u2026 vorbei gehen. Teil des Problems d\u00fcrfte sein, dass es den klassischen Arbeiter von fr\u00fcher ja gar nicht mehr gibt. \n\nEs wurde im Bereich Arbeitnehmerrechte halt schon sehr viel erreicht, so dass nicht wenige Menschen Gewerkschaften une die SPD sowieso f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halten.\n\nUnd der \u201cArbeiter\u201c bei VW ist sicherlich nicht arm, der hat eher Angst, dass ihnen die Sozen was wegnehmen. Wobei da mittlerweile auch Angst umgehen kann. Daran ist aber eher nicht die SPD schuld.",
                            "score": -2,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Rezins",
                                    "body": "> Teil des Problems d\u00fcrfte sein, dass es den klassischen Arbeiter von fr\u00fcher ja gar nicht mehr gibt. \n\nDer TV\u00f6D hat nach \u00fcber 20 Jahren noch immer die Unterscheidung in der Form \"Besch\u00e4ftigte, deren T\u00e4tigkeit vor dem 1. Januar 2005 der Rentenversicherung der Arbeiter unterlegen h\u00e4tte\". \n\nAllein kommunale Bauh\u00f6fe, Gartenpflege, Hausmeister f\u00fcr \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude. Reinigung wird meistens extern vergeben, geh\u00f6rt da aber eigentlich auch rein. Dazu, au\u00dferhalb vom \u00f6.D. als gr\u00f6\u00dfere Gruppe fallen mir noch Erntehelfer ein. Ist halt weniger geworden, klar. Aber die Gruppe gibt es nach wie vor. Sind u.a. auch hohe Anteile Ausl\u00e4nder in den Berufen t\u00e4tig. Kann man bewerten oder es lassen, aber rein vom politischen Kapital her ist es nat\u00fcrlich wenig erfolgsversprechend, sich f\u00fcr die Belange von Leuten einzusetzen, die mehrheitlich kein Wahlrecht haben. \n\nIm Endeffekt ist es aber auch ziemlich egal, ob man klassche Arbeiter hat. Auch wenn die Zielgruppe sich hinverschoben hat zu allgemein lohnabh\u00e4ngigen, entt\u00e4uscht die SPD ja auch da.",
                                    "score": 2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "BerneDoodleLover24",
                                            "body": "Es w\u00e4re immer mehr gegangen und geht immer mehr.\n\nIch w\u00fcsste aber nicht, dass in den letzten Jahren, die SPD die absolute Mehrheit gehabt h\u00e4tte oder zumindest nur Rot-Gr\u00fcn regiert h\u00e4tte.\n\nSie hat den Mindestlohn eingef\u00fchrt und erh\u00f6ht. Das Wohngeld wurde stark erweitert. Es gab diverse Direkthilfen bei Corona und bei der Energierkrise. Das Kindergeld wurde erh\u00f6ht, das Deutschlandticket eingef\u00fchrt.\n\nAber solche Dinge werden entweder nicht gesehen oder sie sind halt nicht genug.\n\nFakt ist, dass die SPD dank des Wahlergebnisses schwacher Juniorpartner in der schwarz-roten Koalition ist. \u00dcber die H\u00e4lfte der W\u00e4hler haben Parteien gew\u00e4hlt, die im Wahlkampf ganz klar nach unten getreten haben. Das finde ich auch nur schwer ertr\u00e4glich aber damit m\u00fcssen wir nun leben.\n\nAber man kann der SPD nun nicht vorwerfen, dass der st\u00e4rkere Koaltionspartner, der doppelt so viele Stimmen bekommen hat, seine Wahlversprechen auch umsetzen will.\n\nDie Alternative w\u00e4re schwarz-blau. Wird die sozialer sein?\n\nWer eine sozialere Politik will, muss eben eine Partei aus dem Mitte-Links Spektrum w\u00e4hlen, die in den Bundestag einzieht und auch Regierungswillig ist. Ansonsten muss man eben ohne zu meckern mit einem Kanzler Merz leben, denn den hat man dann mit seiner Wahl unterst\u00fctzt.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Rezins",
                                                    "body": ">Aber man kann der SPD nun nicht vorwerfen, dass der st\u00e4rkere Koaltionspartner, der doppelt so viele Stimmen bekommen hat, seine Wahlversprechen auch umsetzen will.\n\n>Die Alternative w\u00e4re schwarz-blau. Wird die sozialer sein?\n\nProblematik ist doch, dass a) die SPD sich selbst dorthin gebracht, b) die SPD keine nennenswerten Punkte \"f\u00fcr ihre Stammw\u00e4hlergruppe\" durchgesetzt hat. \n\nH\u00e4ngen bleiben in Sachen Wirtschaft die Subventionen f\u00fcr Unternehmen, die Agrarsubventionen und die Steuersenkung f\u00fcr die Gastro. Die Erh\u00f6hung der Pendlerpauschale ist nicht ann\u00e4hrend genug und bevorteilt v.a. hohe Einkommen. Wie die Einkommenssteuerreform aussehen wird, wei\u00df man noch nicht und wird wohl v.a. hohe Einkommen entlasten, in der Mitte wenig. Strompreis kann man jetzt auch nocht nicht ablesen - ist jut, aber ohne Zahlen auch schwach und ist auch kein direkter Arbeiterbezug. Da es auch billigen Industriestrom geben soll - na ja. Steuerfreie \u00dcberstunden sind auch nicht das gelbe vom Ei. Steuerfreies Arbeiten in der Rente auch nicht - da will man ja eigentlich fertig sein mit arbeiten. Der Mindestlohn \"von 15\u20ac m\u00f6glich\" ist das Aufschreiben nicht einmal wert, wenn es am Ende in den H\u00e4nden der Kommission liegt. \n\nEs ist wirklich nichts Bedeutendes ablesbar, das die CDU nicht auch in einer 50:50 Koalition hergegeben h\u00e4tte, so das Gef\u00fchl. Beziehungsweise die Bedienung der Unternehmen, v.a. Gastro und Agrar sind in der Aufz\u00e4hlung schon eigentlich Ausgleich genug. Aber die SPD hat sich auch sonst nicht erkennbar durchgesetzt. Selbst das Wahlrecht wurde im Sondierungspapier auf den Pr\u00fcfstand gestellt. Nach-Unten-Treten gegen Leistungsbezieher nimmt man voll mit und hat das auch selbst noch vor Ende der Legislaturperiode selbst versch\u00e4rft. Wieso, wei\u00df ich auch nicht mehr, vielleicht wegen der Partei, die nicht mehr im BTag ist. \n\nJa, kann man damit relativieren, dass es ein schwacher Abschluss im Einklang mit schwachem Wahlergebnis ist. Hat man es sich einfach gemacht. Aber es ist ja ein Trend, dass die SPD nicht mehr als politische Vertretung der Lohnabh\u00e4ngigen wahrgenommen wird. Ein St\u00fcck weit hast du recht, es ist auch einfach prinzipielles Nicht-Genug-Haben. \n\nAber mal auch ehrlich: \n\n>Ich w\u00fcsste aber nicht, dass in den letzten Jahren, die SPD die absolute Mehrheit gehabt h\u00e4tte oder zumindest nur Rot-Gr\u00fcn regiert h\u00e4tte.\n\nKann man sich immer drehen wie man will. Seit 1998 war die SPD in mehr Regierungen, als die CDU. Mit dem Einzug der Gr\u00fcnen hat die SPD eigentlich auch einen politischen Verwandten bekommen, relativ zu den sonst \u00fcblichen CDU und FDP. \n\n>Sie hat den Mindestlohn eingef\u00fchrt und erh\u00f6ht. Das Wohngeld wurde stark erweitert. Es gab diverse Direkthilfen bei Corona und bei der Energierkrise. Das Kindergeld wurde erh\u00f6ht, das Deutschlandticket eingef\u00fchrt.\n\nMindestlohn ja. Wohngeld ist eine Sozialleistung, die man als Arbeiter eigentlich in der Regel nicht brauchen sollte. Solche Pflaster w\u00fcrde ich nicht als Erfolg z\u00e4hlen. Direkthilfen bei Corona gab es vor allem f\u00fcr Unternehmen. Die AN-Inflationspr\u00e4mie war nicht verbindlich und wurde in Tarifvertr\u00e4gen ausgehandelt. Kurzarbeitergeld gab es, schee, ist aber halt auch eher eine Unternehmerhilfe, und politisch zum Sichern der Arbeitspl\u00e4tze. Ist uralt und trat unter Adenauer in Kraft - SPD hat es verl\u00e4ngert, weil sie das Ministerium hatten. H\u00e4tte ein CDU-Minister aber auch gemacht, behaupte ich. Hilfen w\u00e4hrend der Energiekrise gab es f\u00fcr Leistungsbeziehende und Studenten, nicht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigte? Das ist doch wieder nicht der eigentliche Kern der Arbeiter. Das Kindergeld ist mikrig, eine Familienleistung und keine Leistung f\u00fcr Arbeiter; die Reform, damit es auch einfacher zu beantragen ist, kam nicht. Das Deutschlandticket ist schee, ist aber auch kaum der SPD zuzurechnen. Idee von Wissing, zusammen mit Gr\u00fcnen als Ma\u00dfnahme f\u00fcr mehr \u00d6PNV und weniger CO2 ist das ein Selbstl\u00e4ufer und kein gro\u00dfer SPD-Erfolg. \n\nAuch in Anbetracht dessen, was die SPD jetzt mittragen wird, v.a. die Schikanierung beim B\u00fcrgergeld, ist es halt auch irgendwie seltsam, ihre sozialen Erfolge zu feiern. Wenn sie mittragen, dass das auch wieder demontiert wird - mit ihnen selbst in der Regierung - dann ist das irgendwie nicht sehr glaubhaft. Das muss man auch nicht auf nur jetzt beziehen. Der politisch komischste Moment war f\u00fcr mich fr\u00fcher immer die Erh\u00f6hung der Mwst um drei Prozentpunkte. CDU k\u00fcndigte zwei an, SPD war strikt dagegen und es wurden drei. Solche Momente wurden zum Sinnbild der SPD. \n\n>Wer eine sozialere Politik will, muss eben eine Partei aus dem Mitte-Links Spektrum w\u00e4hlen, die in den Bundestag einzieht und auch Regierungswillig ist. \n\nHaben sie doch z.B. in der letzten Legislaturperiode. Die SPD stellte den Kanzler und tanzte um eine 5%-Partei herum und lie\u00df das f\u00fcr drei Jahre zu, bis Scholz dem inszinierten Regierungssturz um was - Paar Wochen? - zuvorkam. Wenn man nach der Logik des CDU-SPD-Mehrheitsverh\u00e4ltnisses geht, h\u00e4tte die SPD ganz viel schaffen und durchsetzen m\u00fcssen. Zumindest in dem Bereich, wo Einigkeit mit den Gr\u00fcnen war. Arbeiter-Und-Soziales-Etikett und Wille sind halt einfach nicht genug. Kann man den Leuten anlasten, und teilweise ist es stupide und eingerechtfertigt. Aber vieles ist halt auch nachvollziehbar. Und selbst wo es das nicht ist, muss die SPD halt so lange aktiv richtigstellen, bis die Leute ihre Erfolge eben auch sehen. Klar ist der W\u00e4hler schuld, aber vorrangig sind es eben Parteien, die die Politik im Land bestimmen - wie im Grundgesetz festgeschrieben.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "Schlossferatu",
                                    "body": ">Und M\u00fctterrente und Agrardiesel. Waren aber alles keine SPD Forderungen.\n\n\nIrrelevant, da sie es in dem Sondierungspapier zugestimmt haben.\n\n\nWo sie hingegen nicht zustimmen ist bei einer fairen Entlohnung im \u00d6ffentlichen Dienst.\n\n\nGanz im Gegenteil behindern sie die Tarifverhandlung mutwillig so gut es geht.",
                                    "score": 0,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "johannes1234",
                                            "body": "Wie doof aber auch, dass die SPD gerade mal etwas \u00fcber 16% der Stimmen hat ... da hat man dann die Wahl zwischen \"ein wenig machen\" oder \"nichts machen\" Hans-Peter yfriedrich hat heute schon ganz offensiv f\u00fcr Zusammenarbeit mit AfD geworben. cDU+AfD machen sicher noch weniger f\u00fcr Arbeiter.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Schlossferatu",
                                                    "body": "Und beim TV\u00d6D haben sie 100% Entscheidungsgewalt und da k\u00e4mpfen sie aktiv gegen die Arbeiterschaft.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "BerneDoodleLover24",
                                            "body": "Dir ist aber klar, was eine Koalition ist und was Kompromisse bedeuten?\n\nDie SPD ist nicht der Wahlsieger sondern die drittst\u00e4rkste Partei.\n\nSehr viele Menschen haben sich bei der Wahl nun mal gegen eine soziale Politik entschieden. Jetzt kann man doch nicht auf die SPD schimpfen, weil sie zu wenig erreicht.\n\nAbgesehen davon, w\u00fcrde ich der SPD auch einen Neuanfang empfehlen. Gew\u00e4hlt habe ich sie eh nicht. \n\nAber was hat nun eine Partei so ganz direkt mit Tarifverhandlungen zu tun?",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Schlossferatu",
                                                    "body": ">Aber was hat nun eine Partei so ganz direkt mit Tarifverhandlungen zu tun?\n\n\nNancy Faeser ist verantwortliche Verhandlungsf\u00fchrerin des Arbeitgebers beim Tarifstreit im \u00d6D.\n\n\nDu wei\u00dft, welcher Partei sie angeh\u00f6rt?",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Doomwaffel",
                    "body": "Wenn es so weiter geht bitten sie die Linke bald darum ein Juniorpartner sein zu d\u00fcrfen. \\^\\^",
                    "score": 25,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Medical_Weekend_749",
                    "body": "Esken krallt sich an die Macht. Ist genauso ein Sturkopf wie damals Biden.. und wir wissen ja alle, was uns das gebracht hat.",
                    "score": 46,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "xlnfraction",
                            "body": "Klingbeil ist da doch nicht besser lol",
                            "score": 24,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Tystros",
                                    "body": "Der ist aber wenigstens sympathisch",
                                    "score": -5,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Xath0n",
                                            "body": "Frag ihn mal nach ner ICE-Trasse",
                                            "score": 5,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "Gustavhansa",
                                            "body": "ich finde Esken deutlich sympathischer als Klingbeil. Die hat wenigstens Positionen. oft sogar progressive",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "Kr1ncy",
                                            "body": "Wie kommst du darauf?",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Iced-Rooster",
                            "body": "Aber es macht ihr so Spa\u00df in der Politik...",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Medical_Weekend_749",
                                    "body": "Das freut mich, dass es Fr. Esken gut geht.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "MrBrowni13",
                    "body": "Esken muss weg",
                    "score": 20,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Klausi_der_Boss",
                            "body": "Amen.",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "s1cari0_",
                    "body": "Bei 1% von \u201eweiter im Sinkflug\u201c zu sprechen ist auch wild.\n\nArbeitest du als Journalist und brauchst Klicks?",
                    "score": 24,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "ErichOdin",
                            "body": "1) es ist nicht \"1%\" sondern ein Prozentpunkt. Das sind bei den verbleibenden 15% ein Verlust von fast 7% auf 14%\n\n2) ist die SPD eine Partei, die eher an der 25% Marke hing und sich dementsprechend eh schon fast halbiert hat.\n\nNat\u00fcrlich ist es etwas \u00fcbertrieben, aber es ist eben auch ein historisch schlechtes Ergebnis, dass eben dazu beitr\u00e4gt dass diese Stimmen auch bei den braunen landen.",
                            "score": 43,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Atlasreturns",
                            "body": "Sind halt jetzt schon mehr als 2% Verlust seit dem schlechtesten Wahlergebnis der Partei.",
                            "score": 18,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "s1cari0_",
                                    "body": "Und immer noch innerhalb der statistischen Fehler. \n\nUmfragen zu betrachten lohnt sich nicht wenn die Wahl erst \u201egestern\u201c war.\nGeschweige denn wenn die \u00fcberaus dramatischen Sink und Steigfl\u00fcge (/s) sich innerhalb von 2% bewegen.",
                                    "score": 7,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Atlasreturns",
                                            "body": "Naja wenn man sich mal daran erinnert, dass die SPD mal bei 25% war, ist das schon ein ziemlich enormer Abstieg.",
                                            "score": 13,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Tejwos",
                                                    "body": "Den haben sie sich auch hart erarbeitet.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": []
                                                },
                                                {
                                                    "author": "s1cari0_",
                                                    "body": "Dies ist korrekt. Du betrachtest da einen Wert der lange vor dem dem 11. M\u00e4rz (Vergleichstag der Umfrage) lag. \n\nIn so einem gro\u00dfen Zeitraum machen Aussagen wie weiter im Sinkflug oder enormer Abstieg Sinn. \n\nBei 1 Prozentpunkten oder Zeitr\u00e4umen von einer Woche macht es kein Sinn.",
                                                    "score": 2,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Timely-Appearance115",
                                            "body": "> Und immer noch innerhalb der statistischen Fehler.\n\nHehe, da f\u00e4llt mir eine lustige Gegebenheit von meiner Arbeitsstelle ein. Da sollte jemand ein Teilsystem modifizieren und mit jeder Iteration wurde es ein klein bissl schlechter ausgemessen. Das wurde auch erst mal mit statistischen Messfehlern erkl\u00e4rt. Irgendwann ging das aber nicht mehr, weil die Abweichung zum Ursprung viel zu gross war.\n\nAlso bei so kleinen Abweichungen die von Woche zu Woche immer nur in eine Richtung gehen bin ich vorsichtig geworden ....",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "dgc-8",
                    "body": "Nach 150 Jahren ist dann auch mal Schluss mit denen",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Hel_OWeen",
                    "body": "Nach dem gescheiterten Mitgliedervotum zum Koalitionsvertrag.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "UnitSmall2200",
                    "body": "Das ist nur eine Umfrage. Der Prozentverlust in der Umfrage liegt im Fehlerbereich.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Extra-Judgement",
            "body": "Und hier sieht man den Effekt des Hauptproblems an den in K\u00fcrze kommenden Grundgesetz\u00e4nderungen: Die Union wird jede weitere \u00c4nderungen an der Schuldenbremse blockieren, denn sie wird heute alles erhalten was sie wollte. Sie wird ferner alles tun um jegliche Investitionen in *soziale* Infrastruktur zu verhindern und statt dessen rabiat den Sozialstaat zusammenk\u00fcrzen, so dass der Aufw\u00e4rtskurs der AfD vermutlich weitergehen wird: Sp\u00e4testens 2029 werden sie dann vermutlich bei 33,1% angekommen sein.",
            "score": 526,
            "replies": [
                {
                    "author": "wollkopf",
                    "body": "Ich verstehe einfach nicht, wie die Menschen sich bei Problemen mit der sozialen Gerechtigkeit/Infrastruktur oder dem Sozialstaat an rechte Parteien wenden. Die haben noch nie soziale Politik gemacht!",
                    "score": 222,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "niko_blanco",
                            "body": "Propaganda und weil die etablierten linken Parteien seit Jahrzehnten auch nicht mehr sozial gerecht genug sind.",
                            "score": 114,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "PandaDerZwote",
                                    "body": "Wobei man ja nicht gleichzeitig links und nicht sozial gerecht sein kann. SPD und Gr\u00fcne sind mit der Zeit halt einfach nach rechts gedrifted in solchen Fragen, w\u00e4hrend die Medien so tun, als w\u00fcrde immer alles linkslinker mit der Zeit und wir leben ja quasi im Sozialismus.  \nSeit Jahrzehnten schon haben sich linke Parteien (und nicht nur hier, man siehe auch New Labour in den UK) von ihrer sozialen Ader entfernt und macht jetzt fast genauso neoliberale Politik, immer mit einem linken Anstrich und immer mit irgendwelchen Pflastern auf irgendwelchen Dingen, wo sie dann drauf zeigen k\u00f6nnen und sagen \"Hey, schaut doch, hier haben wir was erk\u00e4mpft!\", w\u00e4hrend der Rest immer weiter abdriftet.",
                                    "score": 50,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TheBlack2007",
                                            "body": "Die Sache ist halt, dass Identit\u00e4t und Repr\u00e4sentation f\u00fcr die meisten Menschen kein allt\u00e4gliches Thema ist und sie pers\u00f6nlich auch nicht betrifft. Steuern und Sozialabgaben dagegen schon. \n\nWenn jetzt also eine linke Partei sich \u00fcberwiegend durch Identit\u00e4tspolitik als links profiliert, in Sachen Steuern und Abgaben aber den Status Quo mitgeht, wird sie dann f\u00fcr Otto-Normalw\u00e4hler attraktiver oder nicht?",
                                            "score": 21,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "PandaDerZwote",
                                                    "body": "Ja das ist doch der Punkt, von dem ich rede.  \n\"Linke\" Parteien a la SPD und Gr\u00fcne haben wirtschaftlich eigentlich nicht mehr so einen gro\u00dfen Unterschied zu Parteien wie die CDU, zumindest im Grundsatz nicht. Die Gr\u00fcnen stellen keine Alternativen zu diesem System vor, welches mit der Zeit immer schlechter f\u00fcr die meisten zu werden scheint, sie stellen sich nur als der erfolgreichere Verwalter dieses System dar. \nDarum gibt es auf diese Ebene halt auch keine Vielfalt in Deutschland (oder in den meisten westlichen L\u00e4ndern) in der Politik, gro\u00dfe Debatten die grundlegende Dinge in Frage stellen oder neu ordnen wollen gibt es nicht zwischen den Parteien, nur Detailfragen, die dann ggf. aufgebl\u00e4ht werden, aber im Endeffekt nur kleine Kurskorrekturen darstellt.  \n\nUnd \"Kulturkampf\" als solches ist halt kein linkes Thema per se. Im Endeffekt sollten diese Dinge komplett unkontrovers sein, sie werden aber hochgepusht, vorrangig von der rechten Seite, um eben einen Grabenkrieg hervorzuheben. Und dahingehend ist auch die Frage:  \n\n> Wenn jetzt also eine linke Partei sich \u00fcberwiegend durch Identit\u00e4tspolitik als links profiliert, in Sachen Steuern und Abgaben aber den Status Quo mitgeht, wird sie dann f\u00fcr Otto-Normalw\u00e4hler attraktiver oder nicht?  \n\nEin wenig unsinnig. Keine der linken Parteien hat sich so stark \u00fcber Identit\u00e4tspolitik profiliert, wie es CDU oder AfD machen. AfD mit ihrem Gefasel \u00fcber Biodeutsche und was \"echte M\u00e4nner\" etc ausmacht, ist Identit\u00e4tspolitik in Reinkultur.",
                                                    "score": 11,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "BerneDoodleLover24",
                                                            "body": "Die Konservativen wollen die h\u00f6heren Einkommen entlasten, insbesondere die obersten 10% mit der Streichung des SOlis.\n\nFerner sind sie gegen eine Refomr der Erbschaftssteuer und gegen eine Verm\u00f6genssteuer.\n\nRot-Gr\u00fcn dagegen m\u00f6chten den Soli behalten und die h\u00f6heren EInkommen st\u00e4rker belasten und sind f\u00fcr eine Verm\u00f6genssteuer, eine Ausweitung der Erbschaftssteuer und f\u00fcr eine Entlastung der unteren und mittleren Einkommen (in leicht Unterschiedlichen Modellen).\n\nWo ist da keine Unterschied zwischen links und rechts erkennbar.\n\nDas Problem ist, dass viele meinen, sie w\u00e4ren von den Pl\u00e4nen bei einer Verm\u00f6genssteuer (oder die EInbeziehung von Kapitalertr\u00e4gen) betroffen und dann mal lieber aus Vorsicht konservativ w\u00e4hlt. Man k\u00f6nnte ja mal reich werden - viel wahrscheinlicher ist aber, dass man den Sozialstaat mal braucht.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": []
                                                        },
                                                        {
                                                            "author": "None",
                                                            "body": "[removed]",
                                                            "score": -7,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "None",
                                                                    "body": "[removed]",
                                                                    "score": 2,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "None",
                                                                            "body": "[removed]",
                                                                            "score": 0,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "None",
                                                                                    "body": "[removed]",
                                                                                    "score": 1,
                                                                                    "replies": []
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                },
                                                {
                                                    "author": "HippoRealEstate",
                                                    "body": "Welche linke Partei tut das denn?",
                                                    "score": 4,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Irveria",
                            "body": "Ich wohn in einem Bundesland mit RRG Regierung. Hier erh\u00f6hen sie erstmal f\u00fcr Studis den Semesterbeitrag um 90\u20ac (auf \u00fcber 400\u20ac). Wohnheime sind teilweise renovierungsbed\u00fcrftig (aka Schr\u00e4nke aus den 70ern die schon ordentliche Gebrauchtsspuren durch Wasserdampf, Nutzung und co haben) und man br\u00e4uchte viel mehr (und etwas gr\u00f6\u00dfere Zimmer). normale Wohnungen sind nicht zu bezahlen. Verwaltung (z.B. Studierendenwerk) unterbezahlt, d\u00fcrfen die Studis bezahlen. Wenn die sozialen Partein sowas nicht gebacken kriegen, f\u00fchrt das eben dazu das einige weiter rechts als bei der CDU ihr Kreuz machen. Und das ist nur ein kleiner Ausschnitt aus Studierendensicht. (baf\u00f6g und co, k\u00e4m noch hinzu, aber das ist noch ein anderes Thema).",
                            "score": 11,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Emily89",
                                    "body": "Also vielleicht spinn ich jetzt, aber meines Wissens hat die Landesregierung mit quasi all dem nichts zu tun. Das entscheidet alles die Uni. Das Studierendenwerk ist doch keine Landesverwaltung.",
                                    "score": 3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Irveria",
                                            "body": "Das Studierenwerk wird nat\u00fcrlich, neben den Studibeitr\u00e4gen, vom Land bezuschusst und wenn das Land eh schon viel zu wenig dazu gibt oder noch weiter k\u00fcrzt, darf es wer zahlen? Und woher kriegen die Unis das Geld? Baf\u00f6g zahlen die Unis auch nicht, sondern der Staat und wo wird das entschieden? Beim Studierendenwerk. Das Land hat sehr viel damit zu tun. Semesterticket bzw. Studi DE-Ticket entscheiden auch die L\u00e4nder, da haben die Asten auch nicht mehr viel mitzureden. Wohnheime werden auch vom Land finanziert oder wie bei uns z.T. sch\u00f6n auf die Studierenden umgelegt.",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "wollkopf",
                                    "body": "Die von dir geschilderten Probleme sind alle legit, real und schei\u00dfe. Das ist definitiv nicht von der Hand zu weisen. Ich war z.b. damals noch \"Opfer\" der durch die CDU/FDP Landesregierung eingef\u00fchrten Studiengeb\u00fchren von 500\u20ac/Semester. 2500\u20ac+ Zinsen die komplett ungerecht waren, weil sie nur einen Bruchteil der Studenten betrafen, da sie nach 3 Jahren wieder abgeschafft wurden. Schei\u00dfe kann unter der Leitung jeder Partei passieren. Aber den gedanklichen Schluss, dass bei mir im Bundesland eine eher soziale Regierungskonstellation etwas nicht zum besseren ver\u00e4ndert hat weshalb ich jetzt die AFD w\u00e4hle, aus deren Partei/Wahlprogramm sich keine Verbesserung erkennen l\u00e4sst, verstehe ich habe trotzdem nicht.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "ra-hoch3",
                            "body": "Relativ einfach, sie haben das Gef\u00fchl mit keiner der anderen Parteien ist es besser geworden und wenn es schon nicht mit der AfD besser wird, dann regen sich die anderen wenigstens auf wenn man die AfD w\u00e4hlt. Dazu kommt, dass man das Bisschen was man hat, sowohl finanziell aber auch \"kulturell\" (Culture War) verteidigen will. Man wei\u00df aus Erfahrung, dass Schei\u00dfe immer nach unten rollt, also will man nicht ganz unten sein und tritt lieber nach unten auf Schw\u00e4chere als eine h\u00f6here Erbschafts- oder Verm\u00f6genssteuer haben zu wollen.",
                            "score": 22,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "micnfrens",
                                    "body": "Ich glaube das fasst es sehr gut zusammen. Ich glaube aber leider auch, dass die Erbschafts- und Verm\u00f6genssteuer nicht das Allheilmittel sein wird, wie auf Reddit immer beschrieben. Selbst beides zusammen w\u00fcrde gef\u00fchlt nicht mal f\u00fcr die fehlenden Mittel im Renten- und Pflegesystem ausreichen. Insgesamt haben wir einfach zu gro\u00dfe strukturelle Probleme in Deutschland..\nWie du schon sagst, jeder versucht nicht als letzter dazustehen und versucht sich m\u00f6glichst gut am System zu bereichern..",
                                    "score": 4,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "ra-hoch3",
                                            "body": "Naja, das war jetzt mehr so ein Beispiel wo eher etwas zu holen ist. Du kannst Gefl\u00fcchtete oder Br\u00fcgergeldempf\u00e4nger noch so sehr mit Bezahlkarten und Sanktionen g\u00e4ngeln, es wird dir dadurch nicht besser gehen.\n\nUnd das Problem bei den Solidarsystemen sind nicht die Ausgaben, sondern die Einnahmen. Wir brauchen echte B\u00fcrgerversicherungen in die alle (ungedeckelt) einzahlen m\u00fcssen.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "micnfrens",
                                                    "body": "Naja wenn durch den demografischen Wandel zu wenige Menschen in das System einzahlen bringt es irgendwann auch nichts mehr den Bev\u00f6lkerungsteil der \u00fcberhaupt noch einzahlt noch mehr zu belasten oder? Nat\u00fcrlich kann man dann noch hier und da versuchen bei reicheren Menschen etwas zu holen, aber reichen wird das nicht.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "ParkingLong7436",
                            "body": "Naja, die Linke ist enorm gewachsen.",
                            "score": 6,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Every_Pace_5104",
                            "body": "Die SPD aber leider auch nicht \ud83d\ude44",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "nilslorand",
                            "body": "rechte Parteien haben halt den einfachsten S\u00fcndenbock parat.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Oha_its_shiny",
                            "body": "Ich glaube der Durchschnitts IQ der AfD W\u00e4hler und deren Wahlergebnisse sind in etwa gleich. \n\nDie sind vollst\u00e4ndig mit der Komplexit\u00e4t des Lebens im 21. Jahrhundert \u00fcberfordert. Diese \u00dcberforderung ist f\u00fcr sie immens anstrengend und be\u00e4ngstigend. F\u00fcr sie ist es ganz elementar einen Schuldigen f\u00fcr ihr Leiden  zu finden. Die AfD bietet dumme Antworten, die auch dumme Menschen verstehen.",
                            "score": 0,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "wollkopf",
                                    "body": "Ich hatte gehofft Mal andere Antworten als AFD W\u00e4hler sind halt doof zu bekommen, aber im Endeffekt l\u00e4uft alles darauf hinaus. Oder sie sind halt empathielose Menschen bis Rassisten.",
                                    "score": 3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Oha_its_shiny",
                                            "body": "Es ist halt einfach so. \n\nNicht ohnehin gibt's bei den Gr\u00fcnen W\u00e4hlern die meisten Wissenschaftler und Akademiker und bei der AfD, die meisten Menschen ohne Bildungsabschluss. \n\nIch w\u00fcrde auch gerne eine kreativere Antwort haben, die nicht so rassistisch klingt.\n\nDas passiert eben mit einer Region wenn 40 Jahre lang alle mit Abitur wegziehen. Es bleiben halt nur die Backpfeifen mit ihrer \u00dcberforderung zur\u00fcck.",
                                            "score": 0,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "likamuka",
                            "body": "Es geht darum, dass die AfD eine ausgezeichnete Propaganda auf Twitter und co hat. Einfach ausgezeichnet und ihre Fans sind Multiplikatoren.",
                            "score": -4,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "PandaDerZwote",
                                    "body": "Die AfD kann aber auch nur Propaganda machen, weil diese auf fruchtbaren Boden f\u00e4llt.  \nDie Lage f\u00fcr viele Menschen wird mit der Zeit immer schlechter, das beste was andere Parteien ihnen anbieten ist, dass sie \"Ja nicht die AfD sind\" und viele Dinge, die noch f\u00fcr die Elterngeneration selbstverst\u00e4ndlich erschien (sowas wie ein Haus/Wohnung kaufen, z.B.) ist einfach au\u00dferhalb der M\u00f6glichkeiten ger\u00fcckt f\u00fcr viele.  \n\nDass die Leute zur AfD gehen, ist Teil der AfD Propaganda (und \"ausgezeichnet\" w\u00fcrde ich sie nicht nennen, sie ist plump und w\u00fcrde in besseren Zeiten niemanden \u00fcberzeugen), den Umstand, dass sie \u00fcberhaupt f\u00fcr sowas offen sind, kannst du aber der Politik der letzten Jahrzehnte zuschreiben.",
                                    "score": 14,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Candid_Interview_268",
                                            "body": ">Die AfD kann aber auch nur Propaganda machen, weil diese auf fruchtbaren Boden f\u00e4llt.\n\nEben, es braucht f\u00fcr sowas immer eine gewisse Grundlage. Wer ernsthaft glaubt, dass der AfD-Aufstieg nur durch \"Putin-Trolle\" zustande gekommen ist, verkennt einfach komplett die Realit\u00e4t. Gilt \u00fcbrigens auch andersrum: Die Gr\u00fcnen k\u00f6nnten die sozialen Medien aktuell 24/7 mit dem Klimathema zuballern und es w\u00fcrde sie trotzdem nicht an die 20%-Marke bringen, weil das aktuell einfach nicht das ist, was den Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung im (Offline-)Alltag  bewegt.",
                                            "score": 5,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Shokoyo",
                                                    "body": "> weil das aktuell einfach nicht das ist, was den Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung im (Offline-)Alltag  bewegt.\n\nSpielt das denn so eine Rolle? Entscheidend ist doch, wovon die Leute glauben, dass es sie im Alltag bewegt. Sonst h\u00e4tte Migration den Wahlkampf nicht derma\u00dfen dominiert.",
                                                    "score": 2,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "Candid_Interview_268",
                                                            "body": "\"Bewegt\" im emotionalen Sinne, wir meinen also dasselbe.",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Extra-Judgement",
                                            "body": "> Die Lage f\u00fcr viele Menschen wird mit der Zeit immer schlechter, das beste was andere Parteien ihnen anbieten ist, dass sie \"Ja nicht die AfD sind\" und viele Dinge, die noch f\u00fcr die Elterngeneration selbstverst\u00e4ndlich erschien (sowas wie ein Haus/Wohnung kaufen, z.B.) ist einfach au\u00dferhalb der M\u00f6glichkeiten ger\u00fcckt f\u00fcr viele. \n\nWas die bisher gro\u00dfen Parteien (+ FDP) bieten. Die Linke bietet [genau diese notwendigen sozialen \u00c4nderungen an](https://www.die-linke.de/bundestagswahl-2025/wahlprogramm/) und ist damit von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr gezogen; das hat ihnen nachweislich deutliche Stimmanteile gewonnen (inklusive meine). Wenn sie jetzt noch bei der Au\u00dfenpolitik etwas realpolitischer werden sind die im Endeffekt das, was die SPD immer behauptet hat zu sein aber seit Willy Brandts Verlassen der Politikb\u00fchne nicht mehr war.",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "leglerm",
                                            "body": "> Die Lage f\u00fcr viele Menschen wird mit der Zeit immer schlechter\n\nGef\u00fchlt w\u00fcrde ich anmerken. Gerade die letzten Jahre waren doch gepr\u00e4gt von \u00e4u\u00dferen Faktoren und die Ampelpolitik hat uns dort statistisch gesehen ganz gut durch navigiert. Wenn aber trotzdem der gef\u00fchlte Wohlstand sinkt wirds halt schwierig die W\u00e4hler bei Laune zu halten und die suchen eben nach \"Alternativen\" oder halt auch einem Ventil. Und die Afd wei\u00df halt diese Leute abzufangen.",
                                            "score": 0,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "PandaDerZwote",
                                                    "body": "Nach den meisten Ma\u00dfst\u00e4ben, die Leute f\u00fcr wichtig erachten halt.  \nDass Mieten in vielen gefragten St\u00e4dten schneller steigen als L\u00f6hne, ist ja z.B. kein \"Gef\u00fchl\", sondern Realit\u00e4t. Dass man eine Immobilie besitzen kann ist auch weniger einfach m\u00f6glich.  \n\nUnd die Position ist je nachdem ja auch eine andere, so rein faktisch. Mein Vater konnte mit einer Ausbildung quasi im Alleingang (Mutter hat nur teilweise und dann nur Teilzeit gearbeitet) eine Familie mit vier Kindern, eigenem Haus, Autos und alles in allem guter Lebensqualit\u00e4t bereitstellen. Urlaub war dann zwar nicht jedes Jahr drin, aber sowas w\u00e4re halt heute gar nicht mehr m\u00f6glich.  \nMein Vater ist auch Jahrzehnte bei einem Unternehmen geblieben, von der Ausbildung bis zur Rente in ein paar Jahren h\u00f6chstwahrscheinlich. Meine kleine Schwester ist kaum ein paar Jahre aus ihrer Ausbildung und musste bereits durch zwei-einhalb Firmenpleiten durch, mein kleiner Bruder durch eine Runde der Entlassungen weil das Unternehmen ebenfalls schrumpfen musste. Klar, anekdotisch, und dass jemand \u00fcber Jahrzehnte in einem Unternehmen bleibt, hat es fr\u00fcher auch nicht immer gegeben, aber das Menschen von heute mehr Arbeitsgeberwechsel haben, ist ja nicht nur gef\u00fchlt. Und das ist halt auch ein Teil des \"schlechter gehens\".  \n\nNat\u00fcrlich betrifft das nicht alle, ich bin soweit ganz gut aufgestellt, aber ich musste daf\u00fcr auch studieren, h\u00e4tte ich nur die Ausbildung gemacht und danach nichts mehr, w\u00e4re ich in einer ganz anderen Lage.  \nUnd da helfen auch Statistiken den meisten wohl nicht, denn am Ende vergleicht man sich immer mit seinen Eltern und deren Generation. Die haben halt Dinge gehabt, die erscheinen heute utopisch und waren damals mehr oder minder selbstverst\u00e4ndlich oder zumindest erreichbar.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Extra-Judgement",
                            "body": "In Deutschland aktuell weil hier eine gigantische rechte, von Gro\u00dfinteressen finanzierte, Propagandamaschine auf einen katastrophalen Bildungsstand trifft.\n\nZus\u00e4tzlich war die Linke in den letzten knapp 18 Jahren seit Verschmelzung zu zerstritten um an einem Strang zu ziehen und hat in ihrer \u00d6ffenlichkeitsarbeit zu wenig f\u00fcr ihre eigentlichen Kernthemen getan, wodurch sich viele von ihr im Stich gelassen f\u00fchlten. Das hat sich gl\u00fccklicherweise in den letzten Monaten angefangen zu \u00e4ndern, aber ob sie diese fast 2 Dekaden bis 2029 aufholen k\u00f6nnen ist fraglich.",
                            "score": -6,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "None",
                                    "body": "[removed]",
                                    "score": 8,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Peti_4711",
                    "body": "Da Hauptproblem ist f\u00fcr mich:\n\n1) F\u00fcr den politisch Interessierten, es gibt ja auch sowas wie gef\u00fchltes Recht und gef\u00fchlte  Demokratie, der ganze Vorgang war doch unterirdisch. Ich denke das werden sogar einige der CDU und CSU zugeben m\u00fcssen.\n\n2) AfD... tja... Ich glaube man kann sich darauf einigen, dass dieses teilweise hinterherrennen der CDU nicht funktioniert. Ob einem das gef\u00e4llt oder nicht, fast 1/4 der W\u00e4hler auszuklammern, auch toll. Ich sehe es schon kommen, dass wir irgendwann eine 3er oder gar 4er Gegenopposition im BT und LT haben. Was w\u00e4hlt man denn dann, wenn man mit dieser Regierung nicht zufrieden ist? Die AfD oder... nichts? Das ist doch demokratisch gesehen einfach nur gro\u00dfer Murks. Hier m\u00fcsste dringend etwas unternommen werden, genau dieses wird die GroKo aber nicht machen (Von den anderen Parteien kommt da auch nichts).",
                    "score": 5,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Extra-Judgement",
                            "body": "> 1) F\u00fcr den politisch Interessierten, es gibt ja auch sowas wie gef\u00fchltes Recht und gef\u00fchlte Demokratie, der ganze Vorgang war doch unterirdisch. Ich denke das werden sogar einige der CDU und CSU zugeben m\u00fcssen.\n\nZum einen ist das aber nicht Teil der \u00c4nderungen an sich, auf welche ich mich bezog, sondern des Prozesses drum herum. Ich pers\u00f6nlich finde das Umsetzen dieser im 20. Bundestag aufgrund der zu kurzen Beratungszeiten als zutiefst ungerecht, aber das BVerG hat nun einmal die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit best\u00e4tigt.\n\nZum anderen gibt es eben *Recht* und *Gerechtigkeit* (was du \"gef\u00fchltes Recht / gef\u00fchlte Demokratie\" nennst). Und Recht und Gerechtigkeit sind zwei unabh\u00e4ngige Konzepte, alleine schon weil Gerechtigkeit subjektiv ist und Recht (nach Etablierung) nicht.\n\n> Was w\u00e4hlt man denn dann, wenn man mit dieser Regierung nicht zufrieden ist? Die AfD oder... nichts?\n\n- Die Linke\n- Volt\n- Tierschutzpartei\n- PdH\n- MERA25\n\num mal ein paar Alternativen aufzuzeigen was man machen kann bevor man sein Kreuz bei einer Partei mit mehr als 0 Faschisten drin setzt.\n\nZur Klarstellung: Ich *verstehe* warum Menschen (als Gruppe) ihr Kreuz dort setzen und ich advokiere auf der abstrakten Ebene f\u00fcr genau die Ursachenbek\u00e4mpfung im Sozialen (Ausl\u00e4nder abschieben ist Symptombek\u00e4mpfung), die gen\u00fcgend potentiellen AfD-W\u00e4hlern ihre Zukunfts\u00e4ngste nimmt. Aber ich werde niemals das W\u00e4hlen dieser Partei guthei\u00dfen oder so tun als ob deren W\u00e4hler nicht bessere Alternativen h\u00e4tten. Haben sie; es gibt keine *rationalen* Grund die AfD zu w\u00e4hlen, sofern man nicht extrem verm\u00f6gend und/oder einkommensstark ist.\n\n> (Von den anderen Parteien kommt da auch nichts).\n\nDoch, nat\u00fcrlich. Von der Linken z.B..",
                            "score": 0,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Peti_4711",
                                    "body": "Ich meinte mit letzterem einen Vorschlag bez\u00fcglich einer Ver\u00e4nderung des Wahlrechts. Die Groko doktert h\u00f6chstens noch an der Zahl der Sitze rum.\n\nAfD... naja hoffentlich steigt die Anzahl der Nichtw\u00e4hler wieder, aber das kann es doch irgendwie nicht sein.\n\nVolt und Co... selbst wenn man in allen Parteien unzufrieden ist, unter 5% zu w\u00e4hlen machen viele dann doch nicht. Linke, wird sich erst noch zeigen m\u00fcssen.",
                                    "score": 2,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Swoosh562",
                    "body": "W\u00e4hrend der Zeit der Ampel hat sich die AFD verdoppelt und ist jetzt (vor dem Regierungsantritt) bereits st\u00e4rkste Partei oder zumindest gleichauf mit der CDU. Aber klar, liegt alles nur daran, dass die Schuldenbremse nicht abgeschafft wird und wir zu wenig in \"soziale Infrastuktur\" investieren /s\n\nIn Wirklichkeit sind praktisch alle westlichen Demokratien in \u00e4hnlichen Krisen. Auch in L\u00e4ndern ganz ohne Schuldenbremsen.",
                    "score": 23,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "xBiRRdYYx",
                            "body": "Zu glauben, die paar Jahre Ampel sind der Grund f\u00fcr die Situation Deutschlands, ist schon sehr verdreht.\nDie Ampel hat offensichtlich nichts gerettet, aber die gro\u00dfen Fehlentscheidungen wurden weit davor von CDU und SPD gef\u00e4llt.",
                            "score": 37,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Swoosh562",
                                    "body": "Niemand hat behauptet, dass die Ampel hauptverantwortlich schuld w\u00e4re an der Situation Deutschlands. Der Poster vor mir hat die Nicht-Abschaffung der Schuldenbremse f\u00fcr das (weitere) Erstarken der AFD verantwortlich gemacht. Dem habe ich widersprochen weil:\n\n\\- Die AFD war praktisch tot bis zur Migrationskrise 2015 (3% oder weniger). Damals gab es die Schuldenbremse schon.  \n\\- Die AFD hat wie keine andere Partei von Corona und den Entscheidungen in der Coronazeit profitiert.  \n\\-  Die AFD hat w\u00e4hrend der Ampelzeit massiv zugelegt.  \n\\- Es gibt AFD-\u00e4hnliche Parteien in sehr vielen L\u00e4ndern Europas, auch in L\u00e4ndern ohne Schuldenbremse. In fast allen diesen L\u00e4ndern haben rechte Parteien massiven Aufwind.\n\n\u00dcbrigens hat witzigerweise keine andere Partei in der ganzen Zeit der Existenz der AFD so viel regiert wie die SPD (immer, bis auf eine einzige Wahlperiode). Die SPD ist jetzt nicht gerade f\u00fcr Sparen an der \"sozialen Infrastruktur\" bekannt.",
                                    "score": 17,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "DoBa94",
                                            "body": "Bzgl Corona w\u00fcrd ich widersprechen. Zur Wahl 2021 (also mitten in Corona) haben sie im Vergleich zu 2017 ja sogar verloren. Die FDP hat am meisten zugelegt und auch gute Kritik an dem Vorgehen bzgl. Corona vorgebracht.",
                                            "score": 10,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "kuschelig69",
                                                    "body": "der hat 2012 vielleicht die Basis Stimmen weggenommen",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "niko_blanco",
                                            "body": "Hier kommt halt einiges zusammen. Migrationskrise hin oder her (und wir haben definitiv ein Intergrationsproblem, allerdings auch nicht erst seit der Fl\u00fcchtingskrise), aber die AfD ist zuallererst und immer noch haupts\u00e4chlich im Osten erstarkt, wo es noch am wenigsten Ber\u00fchrungsfl\u00e4che mit Migranten und Fl\u00fcchtlingen gibt. Der Ali nimmt mir den Job weg und vergewaltigt meine Frau war und ist keine gelebte Realit\u00e4t der meisten AfD-W\u00e4hler, sondern Scheinrealit\u00e4t der AfD- und Russland-Propaganda in den sozialen Medien.\n\nUnd in eben diesen sozialen Medien haben sich viele w\u00e4hrend der Pandemie und den Lockdowns hingefl\u00fcchtet, als das Leben zum Stillstand kam. Dort konnten die Populisten dann super-effizient indoktrinieren, die hatten extrem leichtes Spiel. Nun, da der Lebensstandard f\u00fcr viele sp\u00fcrbar sinkt, die Zukunft perspektivlos erscheintund der Frust weiter steigt, sind die auf dem Silbertablet servierten Feindbilder nur noch attraktiver geworden.\n\nAll dem h\u00e4tten die in den letzten Jahrzehnten vers\u00e4umten Investitionen in Bildung, Wirtschaft, Innovation, Integration und soziale Gerechtigkeit, und in die Sicherheit gegen die hybride Kriegsf\u00fchrung Russlands (aka Infrastruktur) entgegenwirken k\u00f6nnen. Stattdessen haben die Politiker der etablierten Parteien aber nur verwaltet und teils frech korrupt in die eigene Tasche gewirtschaftet, w\u00e4hrend sie in allen sozialen Bereichen den rotstift angesetzt haben und ganz offensichtlich auf uns zukommende Krisen einfach ignoriert worden sind.\n\nNicht die Fl\u00fcchtlinge haben uns an diesen Punkt gebracht, sondern der Kapitalismus und dass alles und jeder k\u00e4uflich ist und die Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinandergeht. Diese Trends gibt es \u00fcberall in der westlichen Welt, deswegen gibt es auch \u00fcberall in der westlichen Welt einen Rechtsruck mit populistischen Parteien. Der Westen war einfach zu gierig, zu selbstgef\u00e4llig und zu bequem und jetzt zahlen wir die Rechnung.",
                                            "score": 4,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "Helluiin",
                                            "body": "> auch in L\u00e4ndern ohne Schuldenbremse\n\nnur weil die keine schuldenbremse haben bedeutet das nicht dass sie auch austerit\u00e4tspolitik machen.",
                                            "score": 3,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "bdsmlover666",
                            "body": ">liegt alles nur daran, dass die Schuldenbremse nicht abgeschafft wird und wir zu wenig in \"soziale Infrastuktur\" investieren /s\n\nund die Quasi Neoliberale \"KleinKo\", die 500 Milliarden + X Schulden macht, und damit indirekt Geld in Haushalt f\u00fcr noch mehr Sozialleistungen frei zu machen macht alles noch schlimmer /s",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "it777777",
                            "body": "Man braucht ein Angebot f\u00fcr jene, die sich abgeh\u00e4ngt und von den bekannten Parteien nicht verstanden f\u00fchlen. \n\nParallel muss Rechtspopulismus massiv bek\u00e4mpft werden, z.B. durch versch\u00e4rfte Ma\u00dfnahmen in sozialen Medien.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Maverick122",
                    "body": "Das \"Hauptproblem\" bleibt das 3 Parteien die nicht nur durch Umfragen sondern durch faktische Wahlen keine 2 Drittelmehrheit mehr haben noch schnell eine GG \u00c4nderung durchdr\u00fccken wollen.\n\nWas die Union sp\u00e4ter macht ist kein \"jetzt\" Problem.",
                    "score": 31,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "TheDuffman_OhYeah",
                            "body": "Und das wird in K\u00fcrze vergessen sein. Niemand wird das der zuk\u00fcnftigen Regierung nachtragen, wenn sie daf\u00fcr halbwegs ger\u00e4uschlos arbeitet und sich nicht alle 2 Tage wegen der Finanzen in den Haaren hat. Die Ampel ist auch erst so richtig abgest\u00fcrzt, als man vor dem BVerfG die 60 Mrd. Puffer im KTF verloren hatte und pl\u00f6tzlich das Geld auftreiben musste.",
                            "score": 76,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Maverick122",
                                    "body": "Och ich glaub das wird noch lustig. Nicht vergessen: hier wird nur beschlossen \"das\" Schulden gemacht werden. Wo exakt Schulden gemacht werden muss noch im Nachgang - im neuen BT - beschlossen werden. Da darf man sich freuen auf neue Auslegungen der Begriffe \"R\u00fcstung\" und \"Infrastruktur\"\n\nEs bleibt auch abzuwarten wie das Nachspiel aussieht. Selbst wenn das Verfassungsgericht die Formfehler alle durchwinkt, bleibt die Frage wie der Eingriff des Bundes in die Landesautonomie gerechtfertigt wird.\n\nDieser Streit ist noch nicht vorbei, auch wenn da heute zugestimmt wird.",
                                    "score": 13,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TheDuffman_OhYeah",
                                            "body": "> bleibt die Frage wie der Eingriff des Bundes in die Landesautonomie gerechtfertigt wird.\n\nWelcher Eingriff?",
                                            "score": 5,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Maverick122",
                                                    "body": ">Die n\u00e4here Ausgestaltung f\u00fcr die Haushalte der L\u00e4nder regeln diese im Rahmen ihrer verfassungsrechtlichen Kompetenzen. **Bestehende landesrechtliche Regelungen, die hinter der gem\u00e4\u00df Satz 7 festgelegten Kreditobergrenze zur\u00fcckbleiben, treten au\u00dfer Kraft.**",
                                                    "score": 0,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "TheDuffman_OhYeah",
                                                            "body": "Das Grundgesetz greift aber auch jetzt schon in den Autonomie der L\u00e4nder ein. Einige haben keine Schuldenbremsen in ihren Landesverfassungen verankert.",
                                                            "score": 9,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Nappi22",
                                            "body": "Ich denke mal, die beiden Begriffe werden 1 2 mal in Karlsruhe landen.",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "LadendiebMafioso",
                            "body": "Aber Chef du musst doch verstehen dass eindeutig die Linke dran Schuld dass...*checkt Notizen*...die Union auf Grund eigener ideologischer Verbohrtheit auf keinen Fall die Schuldenbremse komplett aufl\u00f6sen will.\n\nDie Mentalgymnastik, die da einige Leute in den letzten Wochen an den Tag gelegt haben, um das Vorgehen zu rechtfertigen, war wirklich abenteuerlich.",
                            "score": 22,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Shokoyo",
                                    "body": "Sowohl die Union als auch die Linke leisten sich hier ideologische Verbohrtheit. Nur steht die Linke damit alleine da - keine andere Partei im Bundestag will die Schuldenbremse komplett aufl\u00f6sen.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "BigBadButterCat",
                            "body": "Das ist doch nicht das Hauptproblem... Parlamentstricks gabs schon immer, solange die Regeln befolgt werden, ist das in Ordnung. Die Reaktion der Parteien auf die Wahlergebnisse sind auch Teil des politischen Prozesses. Nach den Regeln ist der alte Bundestag noch aktiv. Die Emp\u00f6rung ist quatsch, schlie\u00dflich wird die Wahlperiode eben nicht augenblicklich durch Wahlergebnisse beendet.\n\nIch bin froh, dass wir die Aufr\u00fcstung grundgesetzlich st\u00e4rken, bevor die Freunde und Verhamloser des imperialistischen russischen Pr\u00e4sidenten mindestens 4 Jahre eine Sperrminorit\u00e4t haben.",
                            "score": 16,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "jobish1993",
                                    "body": "Puh, ich verstehe schon den Unmut den einige unserer Landsleute \u00e4u\u00dfern. Die CDU hat die ganze Ampel \u00fcber immer wieder betont, dass wir ein Ausgabenproblem haben. Merz & die CDU haben einen Gro\u00dfteil ihres Wahlkampfes darauf aufgebaut, dass es mit ihnen keine neuen Schulden geben wird. Als sie pl\u00f6tzlich gemerkt haben, dass es ohne Kohle & mit dem neuen Bundestag alles etwas schwieriger wird, brechen sie jetzt etwas \u00fcbers Knie...\n\nIch verstehe schon, dass viele damit nicht gl\u00fccklich sind. Ich finde es auch schwierig, auch wenn ich froh dar\u00fcber bin, dass wir die Aufr\u00fcstung vorantreiben & in unsere Infrastruktur investieren.",
                                    "score": 13,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Triphosphirane",
                                    "body": "Legal ist nicht automatisch legitim. \n\nIch kann pers\u00f6nlich nicht verstehen warum es noch irgendeinen Grund geben sollte den alten Bundestag einzuberufen, wenn der neue formal bereit ist sich zu konstituieren.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "MrPalmers",
                                            "body": "Mach Dich auf die Downvotes der Legal=Legitim-Ultras gefasst.",
                                            "score": -4,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "mariscloud",
                                    "body": "Sehe ich auch so. Ich finde die Reaktionen vollkommen \u00fcbertrieben. Wir brauchen jetzt massive Investitionen, besonders in die Bundeswehr. Was wir uns im Moment eigentlich nicht leisten k\u00f6nnen sind genau solche Diskussionen. Ich bin kein Fan von Merz und der Union aber es jetzt durchzuziehen ist logisch und gut f\u00fcr unser Land. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte es auch schon vorher passieren k\u00f6nnen und sollen aber was es ist wie es ist.",
                                    "score": 2,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Maverick122",
                                    "body": ">Die Emp\u00f6rung ist quatsch, schlie\u00dflich wird die Wahlperiode eben nicht augenblicklich durch Wahlergebnisse beendet.\n\nDie Frage die du dir stellen musst ist: warum ist der neue Bundestag noch nicht konstituiert? Warum wird der W\u00e4hlerwille nicht umgesetzt? Hat das einen guten Grund - sprich ist er faktisch und praktisch nicht in der Lage dazu - oder einen schlechten Grund - sprich hier wird gezielt verz\u00f6gert, weil das neue Wahlergebnis unliebsam ist.\n\nLetzteres ist ein berechtigter Grund f\u00fcr Emp\u00f6rung. Und die Tatsache das das Verfassungsgericht sowas durchwinkt weil es Formell richtig ist, ist ein massives Problem f\u00fcr das Schutzbed\u00fcrfnis der Demokratie und der Repr\u00e4sentation. Es bedeutet n\u00e4mlich das das Verfassungsgericht das Ausnutzen von L\u00fccken duldet.",
                                    "score": -3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Tyrrrrr",
                                            "body": "Der neue Bundestag k\u00f6nnte sich jederzeit konstituieren und den alten damit aufl\u00f6sen (Einzelne kleine Fraktionen reichen daf\u00fcr nat\u00fcrlich nicht aus, aber diese sind ja auch nicht der W\u00e4hlerwille). Er will es aber erst n\u00e4chste Woche. Der W\u00e4hlerwille, repr\u00e4sentiert durch den gesamten neuen Bundestag, ist also, dass der alte Bundestag das noch entscheiden soll.",
                                            "score": 3,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "BigBadButterCat",
                                            "body": "Ich halte es f\u00fcr gar kein Problem. Parlamentarische Demokratie verf\u00e4hrt nach solchen formalen Regeln. Der neue Bundestag tritt noch nicht zusammen, weil der neue Bundestag das noch nicht will.",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "artful_dodger12",
                            "body": "https://www.scoyo.de/magazin/lernen/lerntipps-lernmotivation/unterschied-das-und-dass-uebung/",
                            "score": 4,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Professional_Class_4",
                            "body": "Was ist das Problem wenn der Bundestag Gesetze \u00e4ndert? Das BVerfGE ist da ziemlich eindeutig. Gerade bei den Verteidigungsausgaben sind sich doch fast alle einig und es besteht auch ein gewisser Zeitdruck. H\u00e4tte man nat\u00fcrlich alles schon viel fr\u00fcher machen sollen.",
                            "score": 6,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Chagi27",
                            "body": "\"Das \"Hauptproblem\" bleibt das 3 Parteien die nicht nur durch Umfragen sondern durch faktische Wahlen keine 2 Drittelmehrheit mehr haben noch schnell eine GG \u00c4nderung durchdr\u00fccken wollen.\"\n\nSie haben allerdings die 2/3 mehrheit da der neue Bundestag sich noch nicht zusammengesetzt hat. Stell dir das vor wie eine ein Internetvertragswechsel, bis zum Ende der Frist gilt weiterhin der Alte Vertrag und erst ab dem neuen Datum sind erst die neuen Konditionen g\u00fcltig.\n\nAu\u00dferdem ist es ja nicht so, dass die alte Bundestagszusammensetzung nicht gew\u00e4hlt wurde.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Lari-Fari",
                    "body": "So absurd zu sehen was da alles diskutiert wird\u2026 Abschaffung eines Feiertags. Abschaffung des Elterngeldes. Alles nur nicht die Reichen und Milliardenerben besteuern. Wahnsinn\u2026",
                    "score": 4,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "M4mb0",
                    "body": "Der Sozialstaat in Deutschland ist halt auch schon zu gro\u00df. Seit der Wiedervereinigung ist das Sozialbudget um \u00fcber 5 Prozentpunkte des BIP gewachsen, und steigt in der Tendenz um mehr als 0.1 PP des BIP pro Jahr.\n\nW\u00fcrden es heute Sozialleistungen auf dem Niveau von 1970 geben, w\u00e4ren schlagartig fast \u20ac400 Mrd. f\u00fcr Investitionen, Infrastruktur, oder Steuer- und Abgabenerleichterungen frei.\n\nMan m\u00fcsste eigentlich mal im GG eine Obergrenze definieren, dass die Sozialleistungsquote nicht mehr als X% vom BIP sein darf, um die Politiker dazu zu zwingen, nicht ewig die n\u00f6tigen Rentenreformen auf Kosten der j\u00fcngeren Generation vor sich herzuschieben.",
                    "score": 10,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Professional_Mess888",
                            "body": "\"\u00fcrden es heute Sozialleistungen auf dem Niveau von 1970 geben, w\u00e4ren schlagartig fast \u20ac400 Mrd. f\u00fcr Investitionen, Infrastruktur, oder Steuererleichterungen frei.\"\n\nKann man nicht vergleichen da:  \na) Haben wir jetzt mehr Menschen seit wiedervereinigung\n\nb) Auch wesentlich mehr alte Leute",
                            "score": 14,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "M4mb0",
                                    "body": "Warum soll ich daf\u00fcr haften, dass die Generation vor mir (a) nicht genug Kinder hatte, oder (b) privat vorgesorgt hat? Ich zahle gerne die Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr meine Eltern, aber das momentane System ist nicht Generationengerecht.\n\nKinderlose Boomer haben jahrelang selber nur geringe Beitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen, jetzt, da sie in Rente gehen, werden die Beitragss\u00e4tze immer weiter steigen. Hier muss ein Riegel vorgeschoben werden. Sorry, ihr habt nicht genug daf\u00fcr getan, dass das System langfristig finanzierbar ist, dann gibts jetzt halt nur Grundsicherung im Alter. Meine Meinung.",
                                    "score": 12,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "No-Usual-4697",
                                            "body": "Wie stehen denn die mehrheiten im parlament f\u00fcr deine \"nur grundsicherung im alter\" reform?",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "rEvolutionTU",
                                            "body": "> Warum soll ich daf\u00fcr haften, dass die Generation vor mir (a) nicht genug Kinder hatte, oder (b) privat vorgesorgt hat? Ich zahle gerne die Rentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr meine Eltern, aber das momentane System ist nicht Generationengerecht.\n\nDas Grundproblem ist doch, dass das ganze von Anfang an als Pyramid Scheme aufgebaut war und ein \u00c4ndern dieses Systems kurzfristig extrem teuer werden w\u00fcrde.\n\n*Das* es irgendwann nichtmehr nachhaltig so laufen kann ist doch schon seit Jahrzehnten offensichtlich.\n\nGab es au\u00dfer dem Vorsto\u00df der FDP Teile mit dem Aktienmarkt zu verkn\u00fcpfen \u00fcberhaupt schon Vorschl\u00e4ge das zu \u00e4ndern?",
                                            "score": -1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Helluiin",
                                                    "body": ">dass das ganze von Anfang an als Pyramid Scheme aufgebaut war \n\njedes rentensystem ist am ende des tages ein \"pyramid scheme\" weil immer die nicht arbeitende bev\u00f6lkerung von der arbeitenden versorgt wird. da ist es komplett egal ob das umlage- oder kapitalgedeckt finanziert wird. \n\n> Das es irgendwann nichtmehr nachhaltig so laufen kann ist doch schon seit Jahrzehnten offensichtlich.\n\nwo und wieso sollte das offensichtlich sein?",
                                                    "score": 4,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "M4mb0",
                                                            "body": "> wo und wieso sollte das offensichtlich sein?\n\nWeil im momentanen Rentensystem sich die Forderungen am Durchschnittslohn anstatt an der Lohnsumme aller Beitragszahler orientiert, und damit mit fortschreitendem demographischen Wandel der Zug mit mathematischer Sicherheit an die Wand f\u00e4hrt.\n\n> jedes rentensystem ist am ende des tages ein \"pyramid scheme\" weil immer die nicht arbeitende bev\u00f6lkerung von der arbeitenden versorgt wird. da ist es komplett egal ob das umlage- oder kapitalgedeckt finanziert wird. \n\nMit Kapitaldeckung kannst du Waren und Dienstleistungen im Ausland einkaufen, wo die demographische Krise nicht so pr\u00e4sent ist.",
                                                            "score": 3,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Helluiin",
                                                                    "body": ">Weil im momentanen Rentensystem sich die Forderungen am Durchschnittslohn anstatt an der Lohnsumme aller Beitragszahler orientiert\n\nstimmt doch garnicht, das rentenniveau wurde doch konstant abgesenkt \n\n> Mit Kapitaldeckung kannst du Waren und Dienstleistungen im Ausland einkaufen\n\nkannst du mit einem umlageverfahren genausogut machen. wir haben seit ewigkeiten einen massiven export\u00fcberschuss den du locker abbauen oder umkehren k\u00f6nntest. wird aber nicht passieren weil es f\u00fcr haushalte und unternehmen keinen anreiz gibt ihre einkommens\u00fcbersch\u00fcsse abzubauen und sich unsre politiker st\u00e4ndig einen drauf runterholen wie \"solide\" sie doch haushalten.",
                                                                    "score": 3,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "M4mb0",
                                                                            "body": "> stimmt doch garnicht, das rentenniveau wurde doch konstant abgesenkt \n\nEben nicht genug. Siehe mittlerweile \u00fcber \u20ac130 Mrd. Zusch\u00fcsse aus dem Bundeshaushalt an die Rentenversicherung.\n\n> kannst du mit einem umlageverfahren genausogut machen.\n\nMit dem kleinen Unterschied, wer die Kosten tr\u00e4gt.",
                                                                            "score": -1,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "Helluiin",
                                                                                    "body": ">Siehe mittlerweile \u00fcber \u20ac130 Mrd. Zusch\u00fcsse \n\ndie sind nur f\u00fcr versicherungsfremde leistungen. \n\n> Mit dem kleinen Unterschied, wer die Kosten tr\u00e4gt.\n\nsehe da ehrlich gesagt keinen unterschied. unsre volkswirtschaft muss so oder so zeug importieren, das m\u00fcsste in unsrer aktuellen situation so oder so durch staatliche mehrausgaben passieren weil so oder so private und unternehmen ihre \u00fcbersch\u00fcsse nicht abbauen w\u00fcrden, sonst w\u00fcrde das ja auch jetzt passieren.",
                                                                                    "score": 3,
                                                                                    "replies": []
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        },
                                                        {
                                                            "author": "No-Usual-4697",
                                                            "body": "Ist dann die versorgung von kindern ein umgedrehtes pyramid scheme?",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "TwosidedMobiusStrip",
                            "body": "Kannst du das mal genauer aufdr\u00f6seln? Soweit ich wei\u00df ist der Bundeshaushalt \\~500 Millarden gro\u00df. Daraus m\u00fcssten ja die Investitionen und Steuererleichterung kommen oder irre ich mich da?",
                            "score": 3,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "M4mb0",
                                    "body": "Steuern im Sinne von Steuern und Abgaben.",
                                    "score": 4,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "bdsmlover666",
                                    "body": "Gibt ja noch weitere Einnahmen/Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen au\u00dferhalb des Bundeshaushaltes, z. B. die Sozialversicherungen, die Hauhalte von L\u00e4ndern und Komunen, usw.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "DarkChaplain",
                    "body": "> Sie wird ferner alles tun um jegliche Investitionen in soziale Infrastruktur zu verhindern und statt dessen rabiat den Sozialstaat zusammenk\u00fcrzen\n\nZu dem Punkt gerne Friedrich Merz vorhin im Bundestag aufmerksam zuh\u00f6ren. Der beschw\u00f6rte n\u00e4mlich fast sofort wieder den schlanken Staat, die Notwendigkeit einzusparen, wie wir alle l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen und uns den Sozialstaat nicht leisten k\u00f6nnen.",
                    "score": 3,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "AteketA",
                    "body": "RemindMe! 4 years",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "RemindMeBot",
                            "body": "I will be messaging you in 4 years on [**2029-03-18 14:48:17 UTC**](http://www.wolframalpha.com/input/?i=2029-03-18%2014:48:17%20UTC%20To%20Local%20Time) to remind you of [**this link**](https://www.reddit.com/r/de/comments/1je3jpq/aktuelle_sonntagsfrage_forsa/mig0ysl/?context=3)\n\n[**CLICK THIS LINK**](https://www.reddit.com/message/compose/?to=RemindMeBot&subject=Reminder&message=%5Bhttps%3A%2F%2Fwww.reddit.com%2Fr%2Fde%2Fcomments%2F1je3jpq%2Faktuelle_sonntagsfrage_forsa%2Fmig0ysl%2F%5D%0A%0ARemindMe%21%202029-03-18%2014%3A48%3A17%20UTC) to send a PM to also be reminded and to reduce spam.\n\n^(Parent commenter can ) [^(delete this message to hide from others.)](https://www.reddit.com/message/compose/?to=RemindMeBot&subject=Delete%20Comment&message=Delete%21%201je3jpq)\n\n*****\n\n|[^(Info)](https://www.reddit.com/r/RemindMeBot/comments/e1bko7/remindmebot_info_v21/)|[^(Custom)](https://www.reddit.com/message/compose/?to=RemindMeBot&subject=Reminder&message=%5BLink%20or%20message%20inside%20square%20brackets%5D%0A%0ARemindMe%21%20Time%20period%20here)|[^(Your Reminders)](https://www.reddit.com/message/compose/?to=RemindMeBot&subject=List%20Of%20Reminders&message=MyReminders%21)|[^(Feedback)](https://www.reddit.com/message/compose/?to=Watchful1&subject=RemindMeBot%20Feedback)|\n|-|-|-|-|",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "another_max",
                    "body": "Nur mal so aus Interesse, weil ich es nicht ganz verstehe: Wieviele W\u00e4hler w\u00e4ren denn direkt von K\u00fcrzungen vom Sozialstaat betroffen? Es gibt 6,5% B\u00fcrgergeldempf\u00e4nger, davon an die H\u00e4lfte ohne Wahlrecht in Deutschland. Unter den paar verbleibenden Prozent sind sicher auch \u00fcberzeugte Nichtw\u00e4hler oder Leute die bereits jetzt bei der AFD oder die Linke w\u00e4hlen.\nIch wei\u00df nicht wieviel die Parteien der Mitte hier \u00fcberhaupt noch zu verlieren haben, wahrscheinlich eh nichts. Oder meinst du mit Sozialstaat auch sowas wie Kindergeld, Finanzierung von Schulen / Krankenh\u00e4usern etc.?",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Lorik_Bot",
                    "body": "Also ich kann die Kritik verstehen aber ist ja Jetzt nicht so das die \u00c4nderungen die hier sind, schlecht sind. So \u00e4hnlich wollten auch die gr\u00fcnen in die Richtung gehen. Also ich kann verstehen das man die Union die gelogen hat nicht gerade m\u00f6gen muss, abee die Politik fie ich gew\u00e4hlt habe, die der gr\u00fcnen ist jetzt doch zum Vorschein gekommen und das ist mmn das am wichtigsten.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "ManagerConsistent892",
                    "body": "Ist nat\u00fcrlich zu Debattieren ob es besser gewesen w\u00e4re der Linkspartei alles zu geben was sie wollte denn das w\u00e4re die Konsequenz gewesen",
                    "score": -4,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "TGX03",
                            "body": "Die Linke wollte in der Hinsicht nur eine vollst\u00e4ndige Abschaffung der Schuldenbremse. Und ja das w\u00e4re f\u00fcr die Zukunft gesehen deutlich besser.",
                            "score": 44,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "bene20080",
                                    "body": "Wei\u00df nicht so recht, angesichts der etlichen fragw\u00fcrdigen Steuergeschenke die die Union umsetzen wollte...",
                                    "score": 11,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "GrizzlySin24",
                                            "body": "Die w\u00fcrde die Union auch so umsetzen",
                                            "score": 6,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "TGX03",
                                            "body": "Die sind halt Klientelpolitik. Aber insbesondere Gastro-MwSt. ist nichtmal wirklich schlecht, es ist halt einfach nur sehr wenig.\n\nIn Deutschland ist mehr Geld ausgeben momentan echt nichts schlechtes, solange es nicht direkt in die Taschen der oberen 1% wandert.",
                                            "score": 6,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "ManagerConsistent892",
                                    "body": "Das ist sehr strittig,  eine vollst\u00e4ndige Abschaffung hat ebenso weitreichende Konsequenzen und es w\u00e4re fraglich gewesen ob es daf\u00fcr \u00fcberhaupt Partner au\u00dferhalb der Linkspartei gegeben h\u00e4tte",
                                    "score": 4,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Toastbrott",
                                            "body": "Wie w\u00e4re das eigentlich ohne Schuldenbremse? D\u00fcrfte eine Regierung dann mit einfacher 51% mehrheit so viele Schulden machen wie sie will? Die einzige Grenze die mir einf\u00e4hlt, ist dass es ja dann trotzdem noch EU-Regeln zur maximalen verschuldung gibt, also w\u00e4re auch nicht ganz weg.",
                                            "score": 9,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "ManagerConsistent892",
                                                    "body": "Ohne Schuldenbremse g\u00e4be es zwar die Maastricht Kriterien aber die werden ja kaum eingehalten. Im Endeffekt w\u00e4re es wohl wie Frankreich massiv Schulden um alle m\u00f6glichen Probleme mit Geld zuzusch\u00fctten bis es nicht mehr geht",
                                                    "score": 9,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "TGX03",
                                            "body": "Gr\u00fcne w\u00e4ren dabei gewesen.\n\nUnd dass die Konsequenzen einer fehlenden Schuldenbremse so schlimm sein sollen, glaub ich nicht, schlicht und ergreifend weil alle L\u00e4nder dieser Welt, au\u00dfer 2, so etwas nicht haben.",
                                            "score": 10,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "unter_strich",
                                                    "body": "Seit wann sind die Gr\u00fcnen f\u00fcr ein Abschaffen der Schuldenbremse? Die haben doch gerade erst eine Versch\u00e4rferung der Union/SPD Reform forciert. Im Wahlkampf wollten sie eine Reform, die Investitionen erm\u00f6glicht.\n\nDie Linken sind *die einzigen*, die eine komplette Abschaffung fordern, und hier in dem Sub wird das echt als realistische L\u00f6sung angesehen..",
                                                    "score": 2,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "TGX03",
                                                            "body": ">Seit wann sind die Gr\u00fcnen f\u00fcr ein Abschaffen der Schuldenbremse?\n\n[wollen wir die Schuldenbremse im Einklang mit den europ\u00e4ischen Regeln reformieren. Die Aufnahme von staatlichen Krediten soll dazu in dem Umfang erm\u00f6glicht werden, wie vom Staat Investitionen get\u00e4tigt werden. Au\u00dferdem muss die Konjunkturkomponente ausgeweitet werden, um es dem Staat zu erm\u00f6glichen, in wirtschaftlich schwierigen Zeiten handlungsf\u00e4higer zu sein.](https://cms.gruene.de/uploads/assets/Regierungsprogramm_DIGITAL_DINA5.pdf)\n\nWenn man sie im Einklang mit den europ\u00e4ischen Regeln reformiert, w\u00e4re das effektiv eine Abschaffung.\n\n>Die haben doch gerade erst eine Versch\u00e4rferung der Union/SPD Reform forciert.\n\nEine Versch\u00e4rfung? Bitte was? 500Mrd. Sonderverm\u00f6gen sowie Ausnahme von Verteidigungsausgaben sind in deinen Augen **eine Versch\u00e4rfung**?\n\nMan kann dar\u00fcber diskutieren, dass das Paket nicht ausreichend sei. Dem w\u00fcrde ich auch zustimmen. Aber es eine Versch\u00e4rfung zu nennen ist mal komplett an der Realit\u00e4t vorbei.\n\n>Die Linken sind\u00a0*die einzigen*, die eine komplette Abschaffung fordern,\n\nDie einzigen, die das so klar kommunizieren, das stimmt. Aber mit dem Wahlprogramm der Gr\u00fcnen w\u00e4re die Schuldenbremse de facto auch abgeschafft.\n\n>und hier in dem Sub wird das echt als realistische L\u00f6sung angesehen..\n\nW\u00e4re es ja auch, wenn es durchsetzbar w\u00e4re.",
                                                            "score": 3,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "ManagerConsistent892",
                                                                    "body": "Dein eigenes Zitat ist eben nicht das was die Linkspartei fordert, die Gr\u00fcnen forcieren klar eine R\u00fcckkehr zur Goldenen Regel der Haushaltsf\u00fchrung die bereits zuvor galt",
                                                                    "score": 3,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "TGX03",
                                                                            "body": "Die goldene Regel w\u00e4re eine Abschaffung der Schuldenbremse.",
                                                                            "score": 1,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "ManagerConsistent892",
                                                                                    "body": "Nein w\u00e4re sie nicht, da auch die Goldene Regel die Kreditaufnahme begrenzt und zwar auf die H\u00f6he der Eigeninvestitionen des Bundes. Das hat u.a. daf\u00fcr gesorgt, dass vor der heutigen Schuldenbremse ebenso wenig investiert wurde weil der Haushalt selbst entsprechende Investitionen umfassen musste. \n\nDie Linkspartei m\u00f6chte eine ersatzlose Streichung erwirken so wie ich das verstanden habe, entsprechende Begrenzungen durch den Einbezug der Haushaltsinvestitionsvolumina best\u00fcnden hier nicht.",
                                                                                    "score": 3,
                                                                                    "replies": [
                                                                                        {
                                                                                            "author": "TGX03",
                                                                                            "body": "Die goldene Regel war kein Gesetz, sondern eine politische Leitlinie.\n\nWenn die Schuldenbremse abgeschafft wird, haben wir die gleichen gesetzlichen Regelungen wie mit der goldenen Regel, weil sie schlicht kein verpflichtendes Gesetz war.",
                                                                                            "score": 2,
                                                                                            "replies": [
                                                                                                {
                                                                                                    "author": "ManagerConsistent892",
                                                                                                    "body": "Das ist nicht korrekt, die Goldene Regel war der Artikel 115 GG Absatz 2 vor der \u00c4nderung 2009:\n\nDie Einnahmen aus Krediten d\u00fcrfen die Summe der im Haushaltsplan veranschlagten Ausgaben f\u00fcr Investitionen nicht \u00fcberschreiten; Ausnahmen sind nur zul\u00e4ssig zur Abwehr einer St\u00f6rung des gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts. 3 Das N\u00e4here wird durch Bundesgesetz geregelt.",
                                                                                                    "score": 2,
                                                                                                    "replies": []
                                                                                                }
                                                                                            ]
                                                                                        }
                                                                                    ]
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                },
                                                                {
                                                                    "author": "unter_strich",
                                                                    "body": "Du missverstehst mich. Die Reform der SPD/Union war den Gr\u00fcnen zu locker und das haben sie versch\u00e4rft. Wegen der Bef\u00fcrchtung, dass die Regierung sonst den Spielraum im Haushalt f\u00fcr Wahlgeschenke nutzt.\n\nUnd dass die geplante Reform der Gr\u00fcnen eine effektive Abschaffung w\u00e4re, ist jetzt auch nur deine Interpretation.",
                                                                    "score": 2,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "TGX03",
                                                                            "body": "Gleichzeitig haben die Gr\u00fcnen deutlich mehr Kosten bei Verteidigung ausgenommen, und es somit deutlich gelockert.\n\nDass insbesondere s\u00e4mtliche Kosten f\u00fcr die Ukraine ausgenommen sind, ist eine immense Lockerung.",
                                                                            "score": 2,
                                                                            "replies": []
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "kalex33",
                                    "body": "Da w\u00e4re ich mir gar nicht so sicher.\n\nSollte diese Regierung versagen, und die AfD den n\u00e4chsten Kanzler stellen als die gr\u00f6\u00dfte Partei im Bundestag, w\u00e4re eine abgeschaffte Schuldenbremse m\u00f6glicherweise fatal f\u00fcr Deutschland.\n\nDas ist eine Frage, die wir wahrscheinlich erst r\u00fcckblickend in 10 Jahren richtig beantworten k\u00f6nnen.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TGX03",
                                            "body": "Den Sozialstaat abschaffen und Massenabschiebungen bekommt die AfD auch ohne Schuldenbremse hin.\n\nAu\u00dferdem ist die AfD \u00fcberhaupt erst durch Austerit\u00e4tspolitik so stark geworden.",
                                            "score": 10,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "klabalang",
                                                    "body": "Das bekommt die afd sogar ohne Regierungsbeteiligubg hin",
                                                    "score": 4,
                                                    "replies": []
                                                },
                                                {
                                                    "author": "kalex33",
                                                    "body": "Kann man so sehen, ich habe da aber eine andere Meinung.\n\nEiner Partei wie der AfD jedoch unbegrenzte finanzielle M\u00f6glichkeiten erm\u00f6glichen, die in einer Legislaturperiode Deutschlands' Bonit\u00e4t von AAA(A) zu A zu reduzieren, gibt mir schon G\u00e4nsehaut.\n\nIch selbst bin kein Freund der Schuldenbremse, aber gleichzeitig will ich der AfD keine Mittel in die Hand geben, das Land in den Ruin zu treiben. Das BVerfG kann rechtlich viel gegen die AfD unternehmen, aber die Finanzierung bleibt in der Kontrolle der Bundesregierung.",
                                                    "score": 0,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "TGX03",
                                                            "body": ">Einer Partei wie der AfD jedoch unbegrenzte finanzielle M\u00f6glichkeiten erm\u00f6glichen, die in einer Legislaturperiode Deutschlands' Bonit\u00e4t von AAA(A) zu A zu reduzieren, gibt mir schon G\u00e4nsehaut.\n\n\u00c4hhh...\n\nAlso wenn **das** dein Hauptproblem mit der AfD ist, dann wei\u00df ich auch nicht...\n\n>Das BVerfG kann rechtlich viel gegen die AfD unternehmen, aber die Finanzierung bleibt in der Kontrolle der Bundesregierung.\n\nJa, aber in die Regierung kommt sie \u00fcberhaupt erst dank der Schuldenbremse.",
                                                            "score": 6,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "it777777",
                    "body": "Nein.\n\nRemind me! 4 years",
                    "score": 0,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Upbeat-Conquest-654",
            "body": "Alter, Wahlkampf ist vorbei. \n\nIch musste mir den Schei\u00df die letzten Monate quasi t\u00e4glich angucken. K\u00f6nnen wir uns bitte die n\u00e4chsten dreieinhalb Jahre auf die L\u00f6sung unserer Probleme fokussieren und \u00fcber L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge und Gesetzentw\u00fcrfe diskutieren statt \u00fcber schei\u00df Forsa-Umfragen?",
            "score": 80,
            "replies": [
                {
                    "author": "Correct-Reception-42",
                    "body": "Die Umfragen zeigen das Problem. Die Union ist eine Schande w\u00e4hrend des Wahlkampfs macht dann eine Kehrtwende und keinen interessierts. Schei\u00df Mal auf Probleme l\u00f6sen, lange funktioniert das eh nicht mehr.",
                    "score": 3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Upbeat-Conquest-654",
                            "body": "Dann teilt halt Zeitungsberichte \u00fcber die Arbeit eures \u00f6rtlichen Tierheims, die Vorschl\u00e4ge von Transparency International zur Deckelung von Spenden an Parteien oder die Sanierung der \u00f6ffentlichen Toiletten am Chlodwigplatz, whatever. Ich will jetzt einfach bis zur n\u00e4chsten BTW 2029 erstmal keine Wahlkampf-Schei\u00dfe mehr sehen.",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "defnotIW42",
            "body": "Diese Umfragen sind absolut wertlos zurzeit. Bis 29 k\u00f6nnen sich noch 8 Millionen Sachen \u00e4ndern.",
            "score": 13,
            "replies": [
                {
                    "author": "SpecialFlimsy2955",
                    "body": "Dies. Ich hab mich schon darauf gefreut, nicht alle 2 Minuten neue Umfragen und Stimmungsbilder zu sehen. Das Parlament wurde fuer 4 Jahre gewaehlt, dass die Ampel vorher zerbrochen ist, sollte eine Ausnahme und nicht die Regel bleiben.\n\nIch wuerde mir mehr Politik nach Gewissen und Richtigkeit, als nach Meinungsbildern wuenschen.",
                    "score": 7,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Candid_Interview_268",
                    "body": "Naja, zumindest die Parteien selbst w\u00e4ren gut beraten, nicht bis kurz vor der Wahl den Kopf in den Sand zu stecken und sich die eigenen Zustimmungswerte in Scholzscher Manier sch\u00f6n zu tr\u00e4umen. Wenn sich etwa die SPD in mehreren unabh\u00e4ngigen Umfragen der 10%-Marke n\u00e4hern sollte, dann muss man doch fast an einem gewissen Punkt die Reisleine ziehen, oder?",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Training-Accident-36",
                    "body": "Bis 29 \u00e4ndern sich auch noch 8 Millionen B\u00fcrger.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "SomeTermlessGuy",
            "body": "Linke bald h\u00f6her als SDP?",
            "score": 5,
            "replies": [
                {
                    "author": "userNotFound82",
                    "body": "Hoffen wir's. F\u00fcr Leute die wirklich linke Politik in Deutschland wollen gibt es nur die Linke und das merken die Leute auch langsam das man da bei SPD und Gr\u00fcnen nicht viel bekommt.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Sprat-Boy",
            "body": "\nBei +/- 2,5% als Fehler, kann man sich Angaben wie +/- 1 eigentlich doch schenken.",
            "score": 67,
            "replies": [
                {
                    "author": "hn_ns",
                    "body": "Das eine hat doch mit dem anderen nichts zu tun, warum sollte man auf die Angabe der Ver\u00e4nderung zur letzten Befragung verzichten, nur weil diese sich innerhalb der Schwankungsbreite bewegt?",
                    "score": 45,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Sprat-Boy",
                            "body": "Wenn deine Schwankung gr\u00f6\u00dfer ist als die Unterschiede die du misst, kannst du schwerlich behaupten einen gemessen zu haben, da er ja in deiner Schwankungsbreite liegt und du daher nicht wei\u00dft ob du nur deine Schwankung misst.",
                            "score": -8,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "johannes1234",
                                    "body": "Die Ungenauigkeit ist relativ zum messwert.\u00a0\n\n\n28\u00b12,5 ist 25,5 - 30,5. 27\u00b12,5 ist 24,5-29,5.\u00a0\n\n\nUnd: innerhalb einer Woche wird es selten gro\u00dfe sprungge geben, jede Woche aber ein halber Prozentpunkt wird nach einiger Zeit halt doch relevant und den Trend will man abbilden, nicht erst wenn das 5%p Abstand hat.\n\n\nFrage ist nat\u00fcrlich was man da rein interpretiert.",
                                    "score": 19,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Tjaja",
                                            "body": "> innerhalb einer Woche wird es selten gro\u00dfe sprungge geben\n\nWarum werden dann jede Woche Umfragen ver\u00f6ffentlicht.",
                                            "score": 0,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "johannes1234",
                                                    "body": "Um auf die Frage in tiefe zu antworten: Weil das Werbung f\u00fcr die Umfrageinstitute ist und Medien froh sind, was zum schreiben zu haben.\n\n\nAber zur oberfl\u00e4chlichen Frage noch: Weil Trends sich \u00fcber Zeit abbilden. Mit Blick auf drei, vier, f\u00fcnf, sechs Wochen kann man Trends beobachten. Bevor man die Umfrage gemacht hat, wei\u00df man auch nicht was es f\u00fcr Ver\u00e4nderung gab.",
                                                    "score": 7,
                                                    "replies": []
                                                },
                                                {
                                                    "author": "Sprat-Boy",
                                                    "body": "Das ist mal eine gute Frage!",
                                                    "score": -1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Sprat-Boy",
                                            "body": "Nein die Ungenauigkeit sind Prozentpunkte, steht doch unter der Grafik. Ich gebe zu, das habe ich in meinem Kommentar nicht klar ausgedr\u00fcckt.",
                                            "score": -3,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "johannes1234",
                                                    "body": "Wo sage ich was anderes!?",
                                                    "score": 5,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                            "body": "Du sagt es sei relativ zum Messwert, aber es ist nicht so, dass der Wert sagen wir 25% um 2,5% abweicht also 25 +/- 0,625 betr\u00e4gt sondern es ist 25 +/- 2,5 weil halt %punkte. \n\nVon mir aus ersetzen wir die Messgr\u00f6\u00dfe durch \u00b0C dann ist es eben nicht 25 +/- 0,625 \u00b0C (relative Abweichung von +/- 2,5% des Messwertes)\nsondern 25 +/- 2,5\u00b0C (absolute Abweichung). \n\nDer Mist an diesen Grafiken ist, dass Fehlerbalken quasi immer weggelassen werden.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "johannes1234",
                                                                    "body": "Da sagte ich nichts anderes!?",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": []
                                                                },
                                                                {
                                                                    "author": "DeGrav",
                                                                    "body": "Bruder, der Fehler liegt um den Mittelwert herum. Wenn der Mittelwert um 1 hoch geht, der Fehler bei 2,5 liegt, ist der Mittelwert trotzdem hochgengen\n\nEdit: ist M\u00fcll, bin dummkopf lol",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                                            "body": "Nur das es keinen Mittelwert gibt, es wird ja nur eine Umfrage gemacht, da kann man nun schlecht einen Mittelwert bilden, die Frage ist ja nicht zu wie viel Prozent w\u00e4hlen Sie die und die Partei sondern welche Partei w\u00e4hlen sie.",
                                                                            "score": 2,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "DeGrav",
                                                                                    "body": "Du hast recht! mein Physikerkopf hat mir eine Streich gespielt. F\u00fcr Trends ist das angeben kleiner \u00c4nderungen nat\u00fcrlich relevant, da 1% hier zwar statistisches Rauschen sein kann, bei wiederholung aber einen Trend darstellt. Die Werte werden eh alle gerundet sein, gerade die 2,5%p Fehlerspanne sind ja nur ein gerechtfertigter Maximalwert. Die Grafik ist nat\u00fcrlich nicht sonderlich wissenschaftlich, den Anspruch hat sie aber auch nicht.",
                                                                                    "score": 2,
                                                                                    "replies": []
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "hn_ns",
                                    "body": "Nat\u00fcrlich kann ich einen Unterschied gemessen haben (sonst h\u00e4tte ich nicht verschiedene Ergebnisse erzielt), ich kann nur nicht mit Sicherheit sagen, ob sich die tats\u00e4chlichen Werte unterscheiden w\u00fcrden, wenn ich meine Schwankungsbreite auf 0 bringen k\u00f6nnte.\n\nWenn ich einmal \"10 % +/- 2,5 %\" und anschlie\u00dfend \"11 % +/- 2,5 %\" gemessen habe, kann es nat\u00fcrlich sein, dass die realen Werte bei beiden Messungen zwischen 8,5 % und 12,5 % lagen und ggf. identisch waren, es kann aber genauso gut sein, dass es erst 7,5 % und dann 13,5 % waren.",
                                    "score": 2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Sprat-Boy",
                                            "body": "Wenn deine Messmethode einen gr\u00f6\u00dferen Fehler hat, als die Unterschiede zwischen den Gruppen, die du vergleichst, ist deine Methode nicht geeignet diesen Unterschied darzustellen. Stell dir vor, dein Thermometer misst mit +/- 2,5\u00b0C dann kannst du eine Ver\u00e4nderung von +/- 1\u00b0C nicht belastbar messen. Das ist ja genau das Problem vor dem viele Disziplinen immer wieder stehen. Zu ungenaue Methoden bzw.  Instrumente.",
                                            "score": 3,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "hn_ns",
                                                    "body": "> Stell dir vor, dein Thermometer misst mit +/- 2,5\u00b0C dann kannst du eine Ver\u00e4nderung von +/- 1\u00b0C nicht belastbar messen.\n\nAuch wenn ich wei\u00df, dass jeder einzelne Messwert ungenau ist: warum sollte ich darauf verzichten, f\u00fcr gestern 10\u00b0C und f\u00fcr heute 11\u00b0C (bzw. \"11\u00b0C [+1\u00b0C]\") anzugeben, wenn das Thermometer gestern 10\u00b0C und heute 11\u00b0C angezeigt hat?\n\nEinfach annehmen, dass bei gleicher Fehlertoleranz beide Werte innerhalb der Schwankungsbreite einer der beiden Messungen liegen und deshalb auf eine Angabe der gemessenen Ver\u00e4nderung zu verzichten, w\u00e4re falsch. Sowohl Ver\u00e4nderung als auch Schwankungsbreite anzugeben ist doch genau der richtige Weg, man darf halt nicht den Fehler machen und die Messwerte als absolute, unfehlbare Wahrheit ansehen (aber genau deshalb gibt's ja die Zusatzinfo der Schwankungsbreite).",
                                                    "score": -2,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                            "body": "Weil du nicht wei\u00dft, ob deine Messung stimmt oder du nur einen Messfehler misst. \nWenn deine H(0) ist, dass ein Unterschied vorliegt und deine Methode weniger genau als der angenommene Unterschied ist, ist die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr einen Fehler 2. Art so hoch, dass du es lieber lassen solltest.",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "hn_ns",
                                                                    "body": "> Weil du nicht wei\u00dft, ob deine Messung stimmt oder du nur einen Messfehler misst.\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich das nicht, das Wissen dar\u00fcber ist dem gemessenen Wert (das Thermometer zeigt mir nunmal 11\u00b0C und nicht 11\u00b0C +/- 2,5\u00b0C) an sich aber ganz egal und um das zu kommunizieren, wird die Schwankungsbreite angegeben.\n\nDie Angabe des Messwertes bedeutet zwar nicht, dass dieser Wert der (objektiven, von mir nicht messbaren) Wahrheit entspricht, dennoch ist er die zum Zeitpunkt der Messung beste Ann\u00e4herung an diese und ich kann selbst nicht beurteilen, ob ein vorheriger Wert innerhalb der Fehlertoleranz n\u00e4her an der objektiven Wahrheit lag oder nicht.\n\nDa ich das nicht wei\u00df, gebe ich Messwert + Toleranz an, alles andere w\u00e4re unseri\u00f6ses Raten.\n\nWir drehen uns im Kreis, daher einmal in die andere Richtung gefragt: wie w\u00fcrdest du ein konkret (nicht korrekt!) gemessenes Ergebnis inkl. bekannter Schwankungsbreite stattdessen angeben?",
                                                                    "score": 0,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                                            "body": "Ich w\u00fcrde erstmal das Ergebnis einem Test der analytischen Statistik unterziehen. \n\nNicht eine Messung sondern mindestens drei unabh\u00e4ngige durchf\u00fchren, hier also drei repr\u00e4sentative Umfragen durchf\u00fchren und dann Mittelwert +/- StAbw., vor allem auch grafisch, darstellen. Insgesamt bin ich ein gro\u00dfer Freund von Box-Whisker Plots da diese grafisch sehr viele Informationen \u00fcbermitteln. F\u00fcr die m\u00fcssten wir haben noch ein paar mehr Umfragen machen, da w\u00e4ren drei wahrscheinlich etwas knapp.",
                                                                            "score": 1,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "hn_ns",
                                                                                    "body": "Meine Frage war nicht, was du an der Messmethodik \u00e4ndern w\u00fcrdest (dass du die nicht f\u00fcr genau genug h\u00e4ltst, hast du oft genug erw\u00e4hnt), sondern wie du die gemessenen Ergebnisse besser darstellen w\u00fcdest.",
                                                                                    "score": 0,
                                                                                    "replies": [
                                                                                        {
                                                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                                                            "body": "Fehlerbalken mit in die S\u00e4ulen packen, reicht erstmal.",
                                                                                            "score": 1,
                                                                                            "replies": [
                                                                                                {
                                                                                                    "author": "hn_ns",
                                                                                                    "body": "Fair enough, auch wenn die Info schon in der Grafik enthalten ist und ich mir nicht sicher bin, ob das der Verst\u00e4ndlichkeit in der breiten Masse der Bev\u00f6lkerung zutr\u00e4glich w\u00e4re.\n\nAllerdings sehe ich weiterhin nicht, wie das deinen urspr\u00fcnglichen Punkt, die Ver\u00e4nderung zur vorherigen Umfrage wegzulassen, unterst\u00fctzt.",
                                                                                                    "score": 1,
                                                                                                    "replies": [
                                                                                                        {
                                                                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                                                                            "body": "Wer ein S\u00e4ulendiagramm mit Fehlerindikatoren nicht lesen kann hat echt grundlegende Probleme.\n\nAber vielleicht komm ich gedanklich zu sehr aus einer Disziplin die mit gesellschaftswissenschaftlichen Methoden zu wenig zu tun hat und sehr viel Wert auf einem vern\u00fcnftigen Umgang mit Messungenauigkeiten wert legt, da viele unserer Ergebnisse auf komplexen und daher eher fehleranf\u00e4lligen Modellen basiert.\nIn meinem Feld ist es halt eher un\u00fcblich Ver\u00e4nderungen anzugeben, die kleiner als meine Ungenauigkeiten sind. Es ist vielleicht ein \u201eIch-Problem\u201c.",
                                                                                                            "score": 1,
                                                                                                            "replies": [
                                                                                                                {
                                                                                                                    "author": "hn_ns",
                                                                                                                    "body": "> Wer ein S\u00e4ulendiagramm mit Fehlerindikatoren nicht lesen kann hat echt grundlegende Probleme.\n\nOder geh\u00f6rt ggf. zu einer Bev\u00f6lkerungsschicht, die zwar Zielgruppe f\u00fcr diese Grafik ist, aber keine Erfahrung im Umgang mit wissenschaftlichen Arbeiten und Ergebnissen hat. Dabei gleich auf \"grundlegende Probleme\" zu schlie\u00dfen, klingt, mit Verlaub, nach einem sehr hohen Ross, auf dem du sitzt.",
                                                                                                                    "score": 2,
                                                                                                                    "replies": [
                                                                                                                        {
                                                                                                                            "author": "Sprat-Boy",
                                                                                                                            "body": "Das mag sein",
                                                                                                                            "score": 1,
                                                                                                                            "replies": []
                                                                                                                        }
                                                                                                                    ]
                                                                                                                }
                                                                                                            ]
                                                                                                        }
                                                                                                    ]
                                                                                                }
                                                                                            ]
                                                                                        }
                                                                                    ]
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Impulseps",
                    "body": "Der neue Durchschnitt ist halt schon immer noch der wahrscheinlichste Wert und du musst bedenken dass es f\u00fcr die Union zB genauso wahrscheinlich ist dass sie doch 2 Prozentpunkte verloren hat statt einen wie dass sie gar nichts verloren hat",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Wild-Individual-1634",
                    "body": "Nicht wirklich. Das ist das errechnete (exakte) Ergebnis der Umfrage in der gegebenen Stichprobe, und der Vergleich zum errechneten (exakten) Ergebnis der Referenzumfrage (in der damaligen Stichprobe). Es werden also zwei exakte (gerundete) Ergebnisse miteinander verglichen.\n\nNat\u00fcrlich sagt mir die -1 jetzt erst mal nichts. Wenn ich aber 6 Wochen in Folge -1 sehe, kann ich davon ausgehen, dass die Partei tats\u00e4chlich weniger Zustimmung hat.\n\nAnsonsten m\u00fcsstest du auch sagen, dass eine Ver\u00e4nderung von -4 nichts aussagt. Denn\n\n25 - 2,5 < 21 + 2,5\n\nObwohl sich das exakte Ergebnis um 4 Punkte verringert hat, kann der Zuspruch in der Grundgesamtheit gestiegen sein.",
                    "score": 0,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "captainbastion",
            "body": "Langsam werden es wirklich \u00d6sterreichische Verh\u00e4ltnisse",
            "score": 22,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Deepfire_DM",
            "body": "K\u00f6nnen wir jetzt mal endlich die Faschisten verbieten, bitte? Bevor sie in wichtigen Positionen sind und Faschisten als Richter ~~und Polizisten~~ (kleiner Scherz) einsetzen? Danke.",
            "score": 159,
            "replies": [
                {
                    "author": "ManagerConsistent892",
                    "body": "Ich glaube nicht dass das passiert, alleine schon nicht weil die Union bei Erfolg RRG im Bundestag eine Mehrheit geben w\u00fcrde",
                    "score": 34,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "_FluidRazzmatazz_",
                            "body": "Danach g\u00e4be es wohl relativ zeitig Neuwahlen.",
                            "score": 18,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Seeefaa",
                                    "body": "Mich w\u00fcrde ja mal eine Umfrage interessieren wen man w\u00e4hlen w\u00fcrde, g\u00e4be es keine Afd. Wo w\u00fcrden diese 23% hinflattern?",
                                    "score": 5,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Vico_Shortman",
                                            "body": "Viele Nichtw\u00e4hler wahrscheinlich",
                                            "score": 5,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "nilslorand",
                                            "body": "5-10% bestimmt zur Union und FDP, so rechts wie beide mittlerweile sind, Rest Nichtw\u00e4hler und rechte Kleinstparteien.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Tjaja",
                            "body": "Bis das Verbot durch ist, ist die Amtszeit (Sitzungszeit? wie auch immer eine Bundestagsperiode hei\u00dft) eh gr\u00f6\u00dftenteils vor\u00fcber.",
                            "score": 13,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Deepfire_DM",
                            "body": "BSW und FDP w\u00fcrden damit \u00fcber 5% rutschen, das w\u00e4re Patt - umgekehrt, wenn sie es nicht tun werden sie das n\u00e4chste mal mit allen gegen die Faschisten koalieren m\u00fcssen oder mal wieder Steigb\u00fcgelhalter f\u00fcr den Faschismus sein, Zentrum l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Mysterious_Comb_1564",
                    "body": "Angenommen die Afd w\u00fcrde verboten werden. Bezieht sich das Verbot dann rein auf die Partei oder auch auf die Parteimitglieder? Denn was hindert denn sonst diese, eine neue Partei zu gr\u00fcnden bzw. einer anderen beizutreten?\n\nZum Gl\u00fcck haben wir solche Probleme nicht. LG aus \u00d6sterreich /s",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "rapaxus",
                            "body": "Ein Parteiverbot in Deutschland streckt sich automatisch auf Folgeparteien, wenn also AfDler eine neue Partei nach einem Verbot gr\u00fcnden w\u00fcrden sagt das Gericht einfach \"ist eine Folgepartei\" und die ist dann auch verboten.",
                            "score": 12,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Candid_Interview_268",
                                    "body": "Warum auch neu gr\u00fcnden? Es gibt ja bereits B\u00fcndnis Deutschland und die Werteunion (u.a.) - k\u00f6nnte es \u00fcberhaupt verhindert werden, wenn die unbescholtene AfD-W\u00e4hlerschaft einigerma\u00dfen geschlossen zu einer dieser Parteien \u00fcberl\u00e4uft und diese durch den Masseninflux umf\u00e4rbt (wobei ohnehin kein gro\u00dfer Unterschied besteht)? Weidel und Co. m\u00fcssten dann wohl gro\u00dfteils drau\u00dfen bleiben, aber diese Personalien sind f\u00fcr die Sympathisanten vermutlich ohnehin nur von sekund\u00e4rem Interesse.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "rapaxus",
                                            "body": "Wenn du zeigen kannst, dass die Organisation als Ersatz f\u00fcr die verbotene Partei dient kann man sie direkt verbieten (muss durch kein Parliament wenn ich mich recht entsinne), selbst wenn man dagegen klagt, am Ende entscheidet das Verfassungsgericht und ich tippe die ziehen da gute Linien. Hier ist der relevante Abschnitt aus [dem Gesetz](https://dejure.org/gesetze/BVerfGG/46.html):\n\n\n> Mit der Feststellung [der Verfassungswidrigkeit] ist die Aufl\u00f6sung der Partei oder des selbst\u00e4ndigen Teiles der Partei und das Verbot, eine Ersatzorganisation zu schaffen, zu verbinden.\n\n\n\"Eine Ersatzorganisation zu schaffen\" l\u00e4sst rechtlich sehr viel Spielraum.",
                                            "score": 3,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Candid_Interview_268",
                                                    "body": "Ich kann mir absolut nicht vorstellen, dass dann etwa B\u00fcndnis Deutschland als Ersatzorganisation durchgeht, zumindest so lange die gro\u00dfen Tiere und rechtsextremen Verdachtsf\u00e4lle keine Parteimitgliedschaft bekommen und sich das Parteiprogramm nicht krass \u00e4ndert. F\u00e4nde ich demokratiepolitisch auch ziemlich heikel. Die W\u00e4hler selbst haben ja nichts verbrochen, wieso sollte man ihnen also den Wechsel zu einer anderen Partei, die nicht verboten und ihnen eben ideologisch am n\u00e4chsten ist, verwehren d\u00fcrfen?",
                                                    "score": 2,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "rapaxus",
                                                            "body": "Wenn die W\u00e4hler w\u00e4hlen ist hier komplett egal, es geht um wer in der Partei ist und wie ihr Programm ist. Und wenn man das Programm nicht \u00e4ndert und man die Linie zieht von \"Ex-AfD Mitglieder d\u00fcrfen nicht rein\" dann wird man auch nicht verboten, jedenfalls nicht als Ersatzorganisation. Aber wenn man AfD-Mitglieder reinl\u00e4sst und beim Parteiprogramm offensichtlich an welchen Ecken von der AfD abgeschaut wurde, dann kann man auch verboten werden. \n\n\n\nBei solch einen Verbot w\u00fcrde dies aber auch erst nach einen Gerichtsverfahren geschehen, und genau f\u00fcr so etwas hat man ja die Gerichte, f\u00fcr die Interpretation von Gesetzen.",
                                                            "score": 3,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "yazoo27",
                                            "body": "die W\u00e4hlerwanderung zu einer anderen Partei, ohne \u201e\u00dcbernahme\u201c der anderen Partei durch AfD Politiker, hat denke ich erstmal keine Auswirkung - wenn die andere Partei dann aber trotzdem \u201eumgef\u00e4rbt\" wird & Positionen einer verbotenen Partei \u00fcbernimmt wird man diese Partei wohl auch verbieten k\u00f6nnen - braucht dann aber ein neues Verbotsverfahren",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Deepfire_DM",
                            "body": "Ich hab den Wortlaut nicht parat, eine direkte Neugr\u00fcndung unter anderem Namen ist aber nahezu ausgeschlossen.",
                            "score": 13,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Metti233",
                    "body": "Faschisten zu verbieten ist genauso als w\u00fcrde man Krebs verbieten wollen.",
                    "score": -34,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Deepfire_DM",
                            "body": "Naja, was machst du mit Krebs? Setzt du dich hin und wartest, bis er deinen K\u00f6rper auffrisst? Hatten wir schon mal, brauchen wir nicht nochmal. \n\nOder setzt du das Messer an und schneidest die Scheisse raus? Klingt nach einem Plan.",
                            "score": 96,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Metti233",
                                    "body": "Ich will damit eigentlich sagen, dass man damit nur die Symptome bek\u00e4mpft aber nicht die Krankheit.",
                                    "score": -11,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Jaeckex",
                                            "body": "Deswegen ist beides wichtig.\n Mit einem Verbot ist es nicht getan, aber es kauft uns Zeit.",
                                            "score": 43,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "0x3D85FA",
                                                    "body": "Zeit, die wir nutzen um wieder genau gar nichts zu machen, genau mein Humor.",
                                                    "score": -12,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "Jaeckex",
                                                            "body": "H\u00e4, wer sagt dass denn?? Ich sag doch, beides ist wichtig. AfD verbieten, sozio\u00f6konomische Gr\u00fcnde bek\u00e4mpfen. Jetzt gerade reicht die Zeit einfach nicht, sie wird zumindest knapp. Was willste machen, zuschauen und still und leise auf die Revolution hoffen?",
                                                            "score": 19,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "0x3D85FA",
                                                                    "body": "Du traust ernsthaft den \u201egro\u00dfen\u201c beiden Parteien die mit hoher Wahrscheinlichkeit stets weiter regieren werden zu das sie daran je was \u00e4ndern werden? Die Parteien die es noch nie versucht haben und schuld an dieser Misere sind?\n\nJa wei\u00df nicht du, wird eher darauf hinauslaufen das das Problem in paar J\u00e4hrchen sp\u00e4ter in noch krasser wieder auftaucht.\n\nDie Parteien sollten langsam wissen wie man dagegen vorgeht, sie wollen es aber nicht.",
                                                                    "score": 4,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "Jaeckex",
                                                                            "body": "1. Ja, zumindest ein wenig schon. Ich lehne deine Pr\u00e4misse ab, denn Probleme mit Rechtspopulismus gibt es in der gesamten Welt, und imo h\u00e4ngt das mit einem Politikkonsens zusammen, den fast alle Parteien angeh\u00f6rten, und Entwicklungen, die man in der Form schwer nur kommen sehen konnte. Der Wille, die AfD zu bek\u00e4mpfen ist da, sobald man ein gutes Mittel gefunden hat wird es Teil des politischen Repertoire auch der momentanen politischen Mitte werden, die meisten dort sind genauso antifaschistisch wie du und ich. Aber das ist gar nicht so wichtig:\n\n2. Unabh\u00e4ngig davon, du verstehst meinen Punkt nicht: wenn du meinst, dass es die gro\u00dfen Parteien nicht k\u00f6nnen, dann braucht es doch erst recht Zeit, um andere politische Mehrheiten zu generieren, die effektiver gegen die Gr\u00fcnde hinter dem AfD-Aufsteig vorgehen k\u00f6nnen. Die kommen ja nicht gleich aus dem Nichts. Und bis das passiert, bis man gute Mittel gefunden hat und es Mehrheiten daf\u00fcr gibt, erkauft man sich Zeit indem man durch ein Parteiverbot den Faschos die Organisationsf\u00e4higkeit untergr\u00e4bt und den Wahlergebnissen tempor\u00e4r (!) einen Riegel vorschiebt. Gerade das musst du doch wollen m\u00fcssen, wenn es die gro\u00dfen Parteien deiner Meinung nach nicht k\u00f6nnen und es dort erst einen Wandel braucht.",
                                                                            "score": 7,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "0x3D85FA",
                                                                                    "body": "Es ist eigentlich im Grunde gar nicht so komplex. Vor allem Unzufriedenheit und das Gef\u00fchl des Abgeh\u00e4ngt Seins f\u00fchrt die Leute in den Extremismus.\n\nUnd das ist eigentlich nicht so schwer zu l\u00f6sen. Die etablierte Politik will das nur nicht weil man dann ja die Menschen die so viel \u201eLeisten\u201c (aka erben) zur Kasse bitten m\u00fcsste oder generell mehr Geld von oben absch\u00f6pfen m\u00fcsste. \n\nUnd da stehen wir nicht allein mit da korrekt, auch die meisten anderen Industrienationen machen einen speedrun bei denen der normale B\u00fcrger bis zum \u00e4u\u00dfersten ausgenutzt wird damit sich einige wenige bereichern k\u00f6nnen. Das bl\u00f6de ist halt das viele Leute dadurch den rechtsextremen in die H\u00e4nde fallen die diesen Leuten noch weniger helfen wollen.\n\nMan k\u00f6nnte die b\u00f6se Vermutung in Raum werfen das die etablierten gro\u00dfen Parteien das nun lieber weiter so fortf\u00fchren so lange es geht bis der Karren voll im Sand sitzt. Auch wenn ich es mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, eine Partei die von fast einem Viertel der W\u00e4hler gew\u00e4hlt wird zu verbieten hat Potential f\u00fcr ordentlich Aufregung und k\u00f6nnte f\u00fcr noch mehr Misstrauen gegen\u00fcber der Politik sorgen.",
                                                                                    "score": -1,
                                                                                    "replies": []
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        },
                                                        {
                                                            "author": "Deepfire_DM",
                                                            "body": "Hat doch bei der DKP auch super funktioniert.",
                                                            "score": 6,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "ApolloIII",
                                            "body": "Sorry und was genau bringt dein Kommentar dann?",
                                            "score": 17,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Aussenminister",
                                                    "body": "Aufmerksamkeit daf\u00fcr, dass ein einfaches Verbot nicht die alleinige L\u00f6sung ist, sondern man sich noch viel intensiver als Gesellschaft und im \u00f6ffentlichen Diskurs mit der Thematik auseinandersetzen muss.",
                                                    "score": 4,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "Rummenigge",
                                                            "body": "joa aber ein verbot w\u00fcrde zum beispiel dazu f\u00fchren dass sich diese lackaffen nicht auf kosten der steuerzahler sich nen lenz im bundestag machen k\u00f6nnen und die demokratie von innen aush\u00f6hlen.",
                                                            "score": 19,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Aussenminister",
                                                                    "body": "Ist ja absolut richtig, dass ein Verbot ein Schritt in die richtige Richtung sein kann. Aber dennoch bliebe danach dasselbe Probleme bestehen, nur dass man die Symptome f\u00fcr eine Weile bek\u00e4mpft h\u00e4tte. Eine deutlich intensivere Aufarbeitung m\u00fcsste im Anschluss erfolgen. Ich glaube nicht, dass der Kollege explizit ein Verbot grundlegend kritisiert hat, sondern dass es vielmehr ein Hinweis war, dass damit die Arbeit nicht getan sei.",
                                                                    "score": 3,
                                                                    "replies": []
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Jimmylein",
                                            "body": "Wenn wir wenigstens die Krankheit bek\u00e4mpfen w\u00fcrden. Aber wir machen ja einfach gar nichts.",
                                            "score": 16,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Deepfire_DM",
                                                    "body": "Wir machen eine Menge, es landet nur nicht auf Facebook, Twitter oder bei anderen Propagandaquellen",
                                                    "score": 5,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "LadendiebMafioso",
                                                            "body": "Was machen wir denn so?",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Deepfire_DM",
                                                                    "body": "Wir \u00e4ndern Gesetze, wie weisen aus, wir kontrollieren st\u00e4rker ...\n\nallerdings ignorieren wir auch, dass \u00fcberproportional \u00fcber migrantische Gesetzesbrecher berichtet wird, etwa Faktor 1:4, so dass man das Gef\u00fchl hat als w\u00fcrden viermal mehr Migranten Menschen abstechen als andere. Oder wir gehen nicht ausreichend darauf ein, dass Mannheim und Magdeburg eigentlich durch die Aggressivit\u00e4t der Hetzer der faschistischen AfD geformte Terroristen waren. \n\nEs gibt also noch viel zu tun, auch in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
                                                                    "score": -2,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "LadendiebMafioso",
                                                                            "body": "Du argumentierst irgendwie komplett am eigentlichen Punkt vorbei. Es ging immer darum, was wir alles machen, um die AfD zu bek\u00e4mpfen. Es ging nie darum, was wir alles machen, um den Leuten, die die AfD w\u00e4hlen, den Wind aus den Segeln zu nehmen.\n\nIch hatte mich schon gewundert, was du mit Facebook, Twitter und anderen Propagandaquellen willst. Ganz sch\u00f6n viel Schaum vorm Mund f\u00fcr ganz sch\u00f6n wenig Dissenz.",
                                                                            "score": 5,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "Deepfire_DM",
                                                                                    "body": "Vielleicht brauch ich ein wenig bunte Kreide und Kl\u00f6tzchen, damit ich dir das so erkl\u00e4ren kann, dass es auch verstanden wird? Oder ist es dann immer noch zu komplex? Einfache Antworte, m\u00f6glichst ohne Nebens\u00e4tze?",
                                                                                    "score": -1,
                                                                                    "replies": [
                                                                                        {
                                                                                            "author": "LadendiebMafioso",
                                                                                            "body": "Nichts davon verbietet die AfD. Und das ist, worum es in der Diskussion ging. Rassisten nimmst du nicht den Wind aus den Segeln, in dem du ihren rassistischen W\u00fcnschen nachkommst.",
                                                                                            "score": 1,
                                                                                            "replies": [
                                                                                                {
                                                                                                    "author": "Deepfire_DM",
                                                                                                    "body": "Verbotsm\u00e4ssig passiert nichts, ganz im Gegenteil, der VS wird behindert. Meine Antwort bezog sich auf die Krankheitsursachen, nicht auf die Krankheitsbek\u00e4mpfung.",
                                                                                                    "score": 0,
                                                                                                    "replies": [
                                                                                                        {
                                                                                                            "author": "LadendiebMafioso",
                                                                                                            "body": "Die Krankheitsursachen liegen aber auch nicht in mehr Zuwanderung. Das banalisiert die faschistische AfD und l\u00e4sst es so wirken, als h\u00e4tten deren W\u00e4hler legitime Gr\u00fcnde.\n\nHate to break it to you, aber wir k\u00f6nnen jede migrantisch aussehende Person aus Deutschland rausschmei\u00dfen, und AfD-W\u00e4hler h\u00e4tten immer noch Schaum vorm Mund. Einfach, weil sie sich in ihrem Hass gut f\u00fchlen. Dann gehts halt der n\u00e4chsten Minderheit an den Kragen (\"Wir m\u00fcssen unsere Kinder vor den Queeren sch\u00fctzen\"), bis irgendwann nur noch astreine Arier \u00fcbrig sind.",
                                                                                                            "score": 3,
                                                                                                            "replies": [
                                                                                                                {
                                                                                                                    "author": "Deepfire_DM",
                                                                                                                    "body": "Deswegen ja mein Appell zum Verbot - trotzdem sind halt eine gro\u00dfe Anzahl W\u00e4hler der Faschisten auf das Thema eingenordet, das kann man kaum \u00fcbergehen.",
                                                                                                                    "score": 1,
                                                                                                                    "replies": []
                                                                                                                }
                                                                                                            ]
                                                                                                        }
                                                                                                    ]
                                                                                                }
                                                                                            ]
                                                                                        }
                                                                                    ]
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "quiteUnskilled",
                                            "body": "Doch, tut man. Man entfernt finanzielle Unterst\u00fctzung, demokratische Legitimation und Repr\u00e4sentation im Diskurs. Nat\u00fcrlich bleiben dann immer noch die ganzen Idioten in der Bev\u00f6lkerung, die schrittweise wieder normal denken lernen m\u00fcssen, und ein paar Beknackte wird es geben, die dar\u00fcber terroristisch werden, aber da m\u00fcssen wir dann leider durch. Besser als einfach weiter zuzuschauen.",
                                            "score": 4,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "Taylor_Polynom",
                                            "body": "Einige krankheiten sind unheilbar und man kann nur die Symptome bek\u00e4mpfen.",
                                            "score": 5,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Brugelbach",
                                                    "body": "D.h. du hast die Demokratie aufgegeben und der Krebs (die AfD) wird zwangsweise am Ende gewinnen und die Demokratie (den Wirt) t\u00f6ten? Das ist ja eine bl\u00fchende Zukunftsaussicht.",
                                                    "score": 7,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "Taylor_Polynom",
                                                            "body": "Wo hab ich das gesagt? Man darf halt nicht nur sporadisch symptome bek\u00e4mpfen sondern muss dran bleiben. Es gibt zig chronische erkrankungen die nicht heilbar aber auch nicht t\u00f6dlich sind",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Creatret",
                                            "body": "Bei manchen Krankheiten kann man nur die Symptome bek\u00e4mpfen und dennoch gut damit leben.",
                                            "score": 0,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Tutenchamun6",
                    "body": "N\u00f6 man kann nicht jeden 4. W\u00e4hler verbieten.",
                    "score": -30,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "EarlLeeRiser",
                            "body": "> N\u00f6 man kann nicht jeden 4. W\u00e4hler verbieten.\n\nMan verbietet ja auch keinen einzigen W\u00e4hler, sondern eine Partei.",
                            "score": 34,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Deepfire_DM",
                            "body": "Wo und wie verbietet man denn die W\u00e4hler? Ein Parteienverbot hat nichts damit zu tun, dass man nicht mehr w\u00e4hlen darf. Es ist dazu da Schaden von unserer Demokratie fernzuhalten.",
                            "score": 21,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Wild-Individual-1634",
                            "body": "Jedem 4. W\u00e4hler steht es dann ja frei, eine andere populistische, aber nicht (dann faktisch, jetzt vermeintlich) gegen die freiheitliche Grundordnung agierende Partei zu w\u00e4hlen.",
                            "score": 25,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "rEvolutionTU",
                            "body": ">\u201eWir treten in den Reichstag ein, um uns mit demokratischen Waffen zu r\u00fcsten. **Wenn Demokratie dumm genug ist, uns kostenlose Bahnp\u00e4sse und Geh\u00e4lter zu geben, dann ist das ihr Problem** \u2026 Wir kommen weder als Freunde noch als Neutrale. Wir kommen als Feinde! Wie der Wolf die Schafe angreift, so kommen wir.\u201c\n\nJoseph Goebbels",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "gesocks",
                            "body": "Abgesehen davon das man wahrscheinlich genau das machen sollte evtl. sogar noch deutlich mehr, hat ein Parteienverbot nichts damit zu tun.\n\nMan konnte die NPD nicht verbieten, da zu unbedeutend, und jetzt soll man die AFD nicht verbieten k\u00f6nnen da zu bedeutend?\n\nDann kann man Parteiverbote gleich bleiben lassen, und dann kann man auch gleich regeln f\u00fcr Parteien bleiben lassen.\nUnd eigentlich kann Mann dann Demokratie auch gleich bleiben lassen, womit wir wieder bei Punkt eins dem verbieten der w\u00e4hler w\u00e4hren.\n\n\nWenn du also nicht willst das w\u00e4hler verboten werden, dann f\u00fchrt kein Weg daran vorbei der Demokratie adieu zu sagen, oder solches pack zu verbieten bevor es unsere Demokratie zerst\u00f6rt.\n\n\nAber ja, wenn dir das nicht gef\u00e4llt, dann laden wir sie einfach weiter in jede talkshow ein, produzieren auf jeden Artikel weiter ihre inhalte, und versuchen sie inhaltlich zu bek\u00e4mpfen.\n\nFunktioniert ja wunderbar. Und zur not zwingen wir sie dann einfach in Verantwortung um sie zu entzaubern.\n\nUnd dann lassen wir sie einfach den Reichskanzler stellen weil man kann es ja nicht \u00e4ndern wenn soviele Leute siecw\u00e4hlen und sie werden sich dann schon m\u00e4sigen wenn sie an der macht sind.\n\nUnd dann wenn mal wieder der Reichstag brennt haben wir halt keine Wahl als ihnen die erm\u00e4chtigungsgesetzte durchzzuwinken.\n\nUnd das dann 30% der w\u00e4hler die Demokratie abgeschafft haben. Mein Gott, wir k\u00f6nnten ja nichts tun,....",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Miserable_Carrot4700",
                                    "body": "Und wenn dann wieder Minderheiten sterben , haben wir nichts von gewusst. Afdler sind die neuen nsdapler.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "ShyPoring",
                            "body": "Sollte man in dem Fall aber.",
                            "score": 0,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Cmrdln",
                            "body": "W\u00e4r schon geil wenn man Nazis per Gesetz in Luft aufl\u00f6sen k\u00f6nnte...",
                            "score": 0,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "LadendiebMafioso",
                            "body": "\u00c4ndere das politische System zu einer Pr\u00e4sidialdemokratie, mach mich zum Bundespr\u00e4sident und watch me wie ich das kann.",
                            "score": -1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Diligent-Natural-750",
                    "body": "Man k\u00f6nnte auch einfach probieren, den rechtsextremen Teil der AFD vom Rest der Partei zu entfernen, indem man sich wirklich in einem politischen Diskurs auseinandersetzt. Verbote und Ausschluss bewirken das genaue Gegenteil von dem, was man eigentlich erreichen m\u00f6chte - den W\u00e4hler wieder in die Mitte zu holen.",
                    "score": -7,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "IronVader501",
                            "body": "Man kann sich aber nicht \"in einem politischen Diskurs auseinandersetzen\" wenn der andere ununterbrochen \u00fcber alles l\u00fcgt & sich weigert grundlegende Fakten anzuerkennen, wenn sie ihm nicht in die Agenda passen.",
                            "score": 8,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Diligent-Natural-750",
                                    "body": "Dann sucht man sich die Leute der Partei, die das nicht tun. Aber immer nur von Ausschluss und Verbot zu reden hat die letzten Jahre nichts gebracht und wird auch die n\u00e4chsten nichts bringen. Das man dann f\u00fcr den Vorschlag, sich doch mal mit den politischen \"Gegnern\" vern\u00fcnftig zusammensetzen sollte, gedownvoted wird, ist sowas von peinlich. Wir leben immernoch in einer Demokratie und Politik wird \u00fcber Kompromisse und Gespr\u00e4che gemacht. Und wenn ein Gespr\u00e4chspartner schwierig wird, dann sorgt man daf\u00fcr, dass er einem zuh\u00f6rt und schlie\u00dft nicht einfach die T\u00fcr.",
                                    "score": -2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "IronVader501",
                                            "body": "Das wurde versucht. Wieder und wieder und wieder. Es hat \u00fcberhaupt rein gar nichts gebracht.\n\nKeiner in der Partei ist an \"Kompromissen\" oder Gespr\u00e4chen irgendeiner Art auch nur im Entferntesten interessiert. Mit jedem Jahr radikalisiert sich die Partei weiter. Der rechtsextreme Teil ist jetzt der absolut tonangebende, das war sp\u00e4testens mit der Wahl Krahs zum Spitzenkandidaten f\u00fcr die Europawahal mehr als klar.",
                                            "score": 0,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Deepfire_DM",
                            "body": "Das hat die faschistische AfD nicht nur nie geschafft, sondern vor allem auch nie wirklich versucht - und von aussen kannst du den Dreck da wohl kaum rausbekommen.",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Triphosphirane",
                            "body": "Es gibt keinen nicht-rechtsextremen Teil der AfD mehr.",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Diligent-Natural-750",
                                    "body": "Ah, Pauschalisierungen. Nur gut, dass die nie der Realit\u00e4t entsprechen. Aber so weit hat man sich schon davon entfernt, wirklich diskutieren zu wollen. Lieber \u00fcber einen Kamm scheren, so ist es auch viel einfacher.",
                                    "score": -2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "rEvolutionTU",
                                            "body": "Wenn dann muss sowas die Partei selbst l\u00f6sen. Das ist wie mit dem guten alten Witz: \"Wie nennt man eine Bar die Nazis reinl\u00e4sst?\" - \"Nazibar.\"\n\nWenn die AfD solche Leute in der Partei haben m\u00f6chte, dann ist sie als Organisation - bare minimum - extrem tolerant gegen\u00fcber Rechtsextremen.\n\nM\u00f6chtest Du in einer Bar was trinken gehen, wenn sich Nazis dort willkommen f\u00fchlen? So ein Ort sieht extrem schnell entsprechend aus bez\u00fcglich des Klientels.",
                                            "score": 5,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Diligent-Natural-750",
                                                    "body": "Ich finde den Artikel im bpb \"**Wie umgehen mit dem Rechtsextremismus in der AfD?**\" hierzu sehr gut. Er beschreibt ausf\u00fchrlicher, was ich hier in meinen Kommentaren meine. \n\n  \nDemokratische Politiker und Politikerinnen sollten statt der symbolischen D\u00e4monisierung offensiv und selbstbewusst die Debatte mit AfD-Vertretern suchen. \u00d6ffentliche Auftritte abzulehnen, bei denen auch die AfD eingeladen ist, spricht nicht nur f\u00fcr mangelnde Souver\u00e4nit\u00e4t, sondern wird von AfD-Sympathisanten als Zeichen fehlender Fairness wahrgenommen, wovon die Partei am Ende wiederum profitiert.\n\n  \nDas nur als Auszug einer der Thesen. Ich finde einfach, dass wir uns im politischen Diskurs so weit von dem bewegt haben, was mal als Grundfeste unserer Demokratie galt: die Bereitschaft, sich \u00fcber Gespr\u00e4che auf Kompromisse zu einigen. Wir haben nur noch dieses Schwarz Wei\u00df Wir gegen die Anderen, dass wir das miteinander v\u00f6llig verlernen.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Creatret",
                            "body": "Wer nicht nach den Regeln spielt, gegen den kann man nicht gewinnen. Politischer Diskurs mit der AFD? V\u00f6llig lachhaft.\n\nWenn du der AFD sagst, dass 1+1=2 ist, dann sagt Sie nein, 3. \n\nWeidel sagt, Hitler war Kommunist, die Nazis waren Kommunisten. Wie willst du dar\u00fcber einen Diskurs f\u00fchren?",
                            "score": 0,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "rope-when",
            "body": "der michel l\u00e4sst sich jeden tag bespucken und t\u00e4uschen und w\u00e4hlt dann einfach wieder altparteien  xD",
            "score": 4,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Previous-Offer-3590",
            "body": "Posten wir jetzt echt hier jede Woche aufs Neue die Sonntagsfrage?",
            "score": 10,
            "replies": [
                {
                    "author": "Candid_Interview_268",
                    "body": "Was spricht dagegen?",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "affenjungr",
            "body": "Kaum halt Weidel die Klappe, schon klettern AFD werte wieder hoch.",
            "score": 3,
            "replies": [
                {
                    "author": "Candid_Interview_268",
                    "body": "Weidel hat Deutschland bei der Wahl vor einer 23%-AfD gerettet - change my mind. Der Hitler- und Windm\u00fchlen-Bl\u00f6dsinn war komplett kontraproduktiv und argumentativ ist sie ohnehin nicht sonderlich stark.",
                    "score": 6,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Icabbles",
            "body": "K\u00f6nnen wir bitte f\u00fcr die n\u00e4chsten 3 Jahre erstmal die Sonntagsfrage hier rauslassen?",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "TheZorro1909",
            "body": "Die AFD kommt aus dem Lachen garnicht mehr raus \n\nDiese Ampel auf Steroiden als Vorgepl\u00e4nkel f\u00fcr die Klei-Ko ist der beste Wahlkampfhelfer f\u00fcr 2029\n\nMerz alter, in der Wahlnacht sagen dass Gr\u00fcnRot vorbei ist und 3 Wochen sp\u00e4ter Klimaneutralit\u00e4t bis 2045 ins Grundgesetz schreiben. Kannst du dir nicht ausdenken. \n\nBevor hier jetzt von meinem Punkt abgelenkt wird: \nKlimaneutralit\u00e4t an sich ist ein Ziel, das man verfolgen kann. Das hat aber nichts im Grundgesetz zu suchen.",
            "score": 12,
            "replies": [
                {
                    "author": "defnotIW42",
                    "body": "Ich will hier eigentlich keine Diskussion mit dir anfangen. Aber Klimaneutralit\u00e4t hat Verfassungsrang \u00fcber 20a. Den noch auszugestalten ist absolut legitim und notwendig. Lustigerweise sogar h\u00f6her als die Schuldenbremse.",
                    "score": 4,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "TheZorro1909",
                            "body": "Der Staat sch\u00fctzt [...]  die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und die Tiere im Rahmen der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung [...]. \n\nDas ist NICHT gleichzusetzen mit \"Die BRD ist bis 2045 Klimaneutral\" 5 Jahre vor der EU! \nUnd im Grundgesetz hat das nichts zu suchen,  \u00fcber die selbe Logik k\u00f6nnte man ins Grundgesetz schreiben,  dass bis 2045 die Geschlechtergleichberechtigung oder das st/West Gef\u00e4lle aufgehoben wird.\n\nDas ist komplett bescheuert und transferiert Macht zum Bundesverfassungsgericht, wenn es um die Auslegung des GG geht anstatt diese Macht beim Parlament zu lassen.",
                            "score": 5,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "defnotIW42",
                                    "body": "Wie gesagt. Kein Bock mit dir \u00fcber unsere Rechtsordnung zu reden. Und das BverfG zu diskreditieren bringt dir schon gar nichts bei mir. Tschau mit au",
                                    "score": 3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TheZorro1909",
                                            "body": "Das Bundesverfassungsgericht ist eine absolute S\u00e4ule unserer Demokratie..\n\nIch will nicht diskutieren,  aber hier ist meine Meinung - und die Worte drehe ich dir im Mund auch noch herum.\n\nDann las es doch einfach ganz sein mit dem kommentierten",
                                            "score": 0,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Expensive_Shallot_78",
            "body": "Die Leute werden mit jeder Minute die vergeht bl\u00f6der",
            "score": 11,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "mariscloud",
            "body": "Ich habe mittlerweile kein Verst\u00e4ndnis mehr f\u00fcr AfD W\u00e4hler bzw. W\u00e4hler die Anti-EU Parteien w\u00e4hlen.",
            "score": 9,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "jmkiol",
            "body": "Die Faschos legen noch mehr zu? Alter.",
            "score": 16,
            "replies": [
                {
                    "author": "Hel_OWeen",
                    "body": "Naja, eine GG-\u00c4nderungen jetzt noch durch den (dazu legitimierten) \"alten\" Bundestag zu peitschen, ist nat\u00fcrlich Wasser auf deren M\u00fchlen.\n\nUnd obwohl mir die Situation und die Legitimit\u00e4t vollkommen bewusst sind, bereit auch mir das ein wenig Unbehagen.",
                    "score": 11,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Doomsday_Holiday",
                    "body": "Bei der grenzenlosen Dummheit des \u00fcblichen Michels wundert mich das hier gar nicht mehr. Leute haben eine politische Kompetenz einer nassen Walnuss, die braun-schwarz gammelt.\n\nSiehe \u00d6sterreich, die haben es vorgemacht, und hier muss man erst durch Schmerzen lernen....oder auch nicht.",
                    "score": 14,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "jmkiol",
                            "body": "Also ich bin ja ein gro\u00dfer Fan vom Grundgesetz Artikel 20 Absatz 4.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "1ne9inety",
            "body": "Wahnsinn, dass die Linke weiterhin auf 11% steht. Die AfD so knapp als zweitst\u00e4rkste Kraft ist auch krass.",
            "score": 2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "MichaelCR970",
            "body": "Erster Gedanke: \"H\u00e4, FP\u00d6 nur noch 27%?? Nice!\"  \nZweiter Gedanke: \"Oh, wait, das ist ne DE-Umfrage -.-\"  \nDritter Gedanke: \"So hats bei uns auch begonnen  --..--\"\n\n\\---...---",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "r3nj064",
            "body": "Das diese schei\u00df Nazis immer noch an Stimmen gewinnen ist f\u00fcr mich absolut nicht verst\u00e4ndlich. Wie bl\u00f6d kann deren W\u00e4hlerschaft denn sein?\n\nSPD und CDU haben \u00fcberhaupt keinen Spielraum f\u00fcr Fehler und das macht mir wirklich Angst, denn jedes kleine Problem wird den Nazis in die Karten spielen, die aktuelle Situation ist mehr als d\u00fcster und wirklich kompetent sind die beiden Parteien auch nicht.",
            "score": 8,
            "replies": [
                {
                    "author": "Prinz1989",
                    "body": "Naja wenn du konservativ und f\u00fcr die Schuldenbremse warst ist der Gang zur AfD jetzt nicht so weit, nachdem die Union da eine 180\u00b0-Wende vollzieht.\n\nIch will das gar nicht rechtfertigen, ist nur ein Erkl\u00e4rungsvorschlag.",
                    "score": 13,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "r3nj064",
                            "body": "Sorry, aber seine Stimme an Nazis zu geben kann und will ich nicht verstehen, das wird mir auch nie jemand erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.",
                            "score": -2,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Traditional_Ice6635",
                                    "body": "Weil die Leute schnell vergessen. In H\u00f6ckes Buch steht das gut beschrieben drin, was man sich so vorstellen kann: \"wohltemperierte Grausamkeit\", \"volksteile die man verlieren wird\", \"Zuchtmeister\", \"starker Besen\"... Welcher demokratische Politiker schreibt sowas ohne Not in seine B\u00fccher? Richtig, faschistische Politiker tun das... Aber da es schon relativ ruhig um H\u00f6cke, den Fl\u00fcgel usw geworden ist, denken die Leute, dass die AfD sich ja ge\u00e4ndert haben k\u00f6nnte...\n\nBei uns in Brandenburg ist in ein ca. nem halben Jahr Oberb\u00fcrgermeisterwahl... Bei einer online-Umfrage eines bekanntesten Nachrichtenportals unserer Stadt mit 4000 Teilnehmer hat der AfD-Kandidat knapp 51% bekommen... Der amtierende OB von CDU hat ca. 15% und der SPD-Kandidat (als Newcomer) ca. 23% bekommen. Das wird noch lustig bei uns... Jeden den ich aus der Verwaltung frage, also direkt die Leute vom B\u00fcro des OB sch\u00fctteln den Kopf und wollen nicht dr\u00fcber reden... \n\nTja und in 6 Monaten wundert man sich dann...",
                                    "score": 2,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "The_Smeckledorfer",
                    "body": "Ich verstehe es wirklich auch nicht. Vorallem f\u00fchlt es sich so unglaublich unterschiedlich an wenn ich in meinem Umfeld bin in dem niemand, wirklich absolut niemand AfD w\u00e4hlt. Hier auf Reddit auch kaum jemand. Ich wei\u00df das das nur zeig in was f\u00fcr einer Bubble man ist aber es f\u00fchlt sich so surreal an.",
                    "score": 8,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Schootingstarr",
                            "body": "Wenn du kannst, schau mal auf die Wahlbezirke in deiner N\u00e4he, wie die so gew\u00e4hlt haben.\n\n\nBei uns haben die Bezirke stark AfD gew\u00e4hlt (20+%, ich war schockiert), in denen entweder viel Kriminalit\u00e4t herrscht (Diebst\u00e4hle, Vandalismus, etc) oder viele Ausl\u00e4nder wohnen\n\n\nDas sind mMn aber nicht die Gr\u00fcnde, weshalb dort AfD gew\u00e4hlt wurde. Was die beiden Bezirke ebenfalls ausmacht sind geringe Mieten. Die soziale Lage ist dort also um einiges prek\u00e4rer.\n\n\nDass viele dieser Leute weder SPD, CDU noch Gr\u00fcne w\u00e4hlen wollen, kann ich irgendwo verstehen. Keine dieser Parteien hat einen sozialen Wahlkampf betrieben. Wie die AfD es schafft, bei vielen irgendwie so r\u00fcber zukommen, als ob sie ihrer Situation igrnedwie helfen w\u00fcrden, verstehe ich allerdings nicht",
                            "score": 6,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "D4B34",
                            "body": "Nicht b\u00f6se gemeint aber bist du sicher? Ich dachte auch, dass ich da niemanden kenne\u2026Und dann haben sich doch einige als Blaue entpuppt von denen ich das nie erwartet h\u00e4tte. Die nettesten und sozialsten Menschen \u00fcberhaupt. AFD-W\u00e4hler laufen nicht mit gehobener Hand durch die Gegend. Das sind Leute wie du und ich. Die Durchschnittsbev\u00f6lkerung befasst sich wenig bis kaum mit Politik. F\u00fcr uns hier in unserer Bubble kaum vorstellbar, ich wei\u00df, es ist aber so. Da reicht ein emotionales Thema (und das muss nicht zwingend immer Ausl\u00e4nder-raus sein), damit die ihr Kreuz bei einer bestimmten Partei setzen.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "r3nj064",
                            "body": "bei mir dasselbe. Ich bin wirklich gl\u00fccklich dass ich weder Schwurbler, noch Nazis zu meinem Freundeskreis z\u00e4hle, alle irgendwie, mehr oder weniger \"links-gr\u00fcn versifft\".",
                            "score": -3,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "weeping_angel_tada",
            "body": "Aua - FDP 4 Prozent. Aua. Ich will das nicht nochmal erleben. Auch an diejenigen die in den letzten Tagen meinten \"jetzt sollten wir sie aber in Ruhe lassen...\" Leider nein.",
            "score": 4,
            "replies": [
                {
                    "author": "ManagerConsistent892",
                    "body": "Es stehen keine Wahlen an und 4% ohne Vertretung im Bundestag bedeutet quasi sicher wenig Potenzial, zumindest sehe ich das als FDP W\u00e4hler so",
                    "score": 4,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Candid_Interview_268",
                            "body": "Das Potenzial wird ihnen die zu erwartende Entt\u00e4uschung \u00fcber Merz liefern. Jene, die dann von der CDU abfallen, aber (noch) nicht zur AfD wollen, haben in Folge eigentlich nur noch die FDP als realistische Option.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "weeping_angel_tada",
                            "body": "Nene, das beruhigt mich nicht. An dem Punkt waren sie schon mal, dann kam Lindner. Die m\u00fcssen jetzt runterargumentiert werden. Und da geht es nicht um politische Haltungen, sondern ihr Personal ist einfach verdorben. Wenn das nicht deutlich genug wird bekommen die nochmal ne Chance in paar Jahren.",
                            "score": 0,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "ManagerConsistent892",
                                    "body": "Sehe ich nicht, vielleicht in einzelnen Landesregierungen oder kommunal aber momentan deckt die Union die wirtschaftsliberalen Ansichten gut ab weshalb auch die W\u00e4hler dort hin gehen. W\u00e4hrend Merkel war da ne andere L\u00fccke die genutzt werden konnte, mit Merz ist das weg.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "AllHailTheNod",
            "body": "Wie kann die afd immer noch weiter wachsen es will nicht in meinen Kopf hinein.",
            "score": 2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "FartNite74",
            "body": "Das macht weiterhin Hoffnung.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "UljimaGG",
            "body": "Union und SPD werden fr\u00fcher oder sp\u00e4ter definitiv hart unten ankommen, gerade letztere sind einfach gar nicht mehr Ernst zu nehmen. Moralisch k\u00f6nnen wir uns darauf einstellen, dass die AfD bei der n\u00e4chsten Wahl st\u00e4rkste Kraft wird. Und da wir, anders als Frankreich, eine noch beschissenere Linke haben die sich selbst durch Spaltung zerballert, kann man schon ahnen in welche Richtung das gehen wird.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Trolololol66",
            "body": "3 Wochen nach der letzten Wahl machen die schon wieder Umfragen? Dass das denen nicht peinlich wird.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "J_SMoke",
            "body": "~~Ist das jetzt die neue Agenda von RTL und Springer? \nWir machen jede woche einen Zwischencheck um kurzfristige Politik zu zwingen sich mach den Ergebnissen zu \u00e4ndern???~~\n\nEdit:Jo, scheint meine falsche Wahrnehmung zu sein. Danke f\u00fcrs Aufkl\u00e4ren!",
            "score": -12,
            "replies": [
                {
                    "author": "Stummi",
                    "body": "Finden solche Umfragen nicht schon immer sehr regelm\u00e4\u00dfig statt?",
                    "score": 40,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "J_SMoke",
                            "body": "~~Vielleicht, vielleicht erinnere ich mich auch falsch.~~",
                            "score": -22,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "llawynn",
                                    "body": "Nicht nur vielleicht. Die \"Sonntagsfrage\" wird permanent evaluiert.",
                                    "score": 36,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "None",
                                            "body": "[deleted]",
                                            "score": -8,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "hn_ns",
                                                    "body": "Von Forsa seit 2017 im Auftrag von RTL und n-tv, insgesamt aber sp\u00e4testens seit 1998: https://www.wahlrecht.de/umfragen/forsa/1998.htm",
                                                    "score": 13,
                                                    "replies": []
                                                },
                                                {
                                                    "author": "llawynn",
                                                    "body": "Seit 1949, knapp daneben. https://de.wikipedia.org/wiki/Sonntagsfrage#Periodik",
                                                    "score": 14,
                                                    "replies": []
                                                },
                                                {
                                                    "author": "KeinWegwerfi",
                                                    "body": "In Deutschland seit 1949 aber ok.",
                                                    "score": 13,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "ockmock",
                    "body": "W\u00f6chentliche Umfragen von Forsa gibt es seit 1998. Seit 2002 f\u00fcr Stern/RTL, davor f\u00fcr Die Woche.\n\n[https://www.wahlrecht.de/umfragen/forsa/1998.htm](https://www.wahlrecht.de/umfragen/forsa/1998.htm)",
                    "score": 36,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[deleted]",
                    "score": -3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "llawynn",
                            "body": "Nein, nicht \"scheinbar\", und auch nicht \"anscheinend\", was du eigentlich meinst. Die Sonntagsfrage wird permanent evaluiert.",
                            "score": 7,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Nenreiaa",
            "body": "Ich verteidige lieber einen demokratischen Staat gegen putschende Faschisten, als in einem faschistischen Staat zu putschen.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "pokopf",
                    "body": "Leider brauchen die keinen Putsch um st\u00e4rkste Partei zu werden.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "BlueberryHills90210",
            "body": "Neuwahlen schnell! Herr Merz!",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "it777777",
            "body": "Furchtbar.\n\nRechnen wir Mal ein Beispiel f\u00fcr ein Ost Bundesland: AfD kommt dort auf 42,1%, Andere inkl. FDP, BSW, Gr\u00fcne auf 16,1%, dann h\u00e4tte die AfD wohl erstmals die absolute Mehrheit der Sitze.\n\nIch bin nicht sicher, ob das dann nicht doch zu einer Selbstentzauberung f\u00fchrt. Die Masse an Inkompetenz, Korruption usw. werden auch die W\u00e4hler bemerken.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "RaidSmolive",
            "body": "endlose schande das die leute wirklich erst von einr afd regierung zur\u00fcck nach 1933 gefickt werden m\u00fcssen, bevor sie glauben, was in deren parteiprogramm steht...",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "MinuQu",
            "body": "Kann es kaum erwarten wenn Merz, wie bereits angek\u00fcndigt, die AfD halbieren wird.\n\n\n/s",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "TotalerScheiss",
                    "body": "Aber 50% ist doch 1/2!",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Candid_Interview_268",
                    "body": "Immerhin ist er kurz davor mit ihr halbe-halbe zu machen.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Ironclaw9000",
            "body": "Lass mich raten, nat\u00fcrlich sind die Gr\u00fcnen schuld weil die AFD wieder gestiegen ist.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "kaijinbe",
            "body": "L\u00e4uft richtig gut f\u00fcr uns Blaue /s\n\nNaja das Land ist sowieso gespalten. \n\nReichen - Recht - Rentner - Wir retten die Welt - Reichen Hasser - Russland Freund - Anderen Reichen - Rest",
            "score": -6,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Luwetyp",
            "body": "23%... Diese Geisteskranken!",
            "score": -3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "StefeNeustedt",
            "body": "Die \u00c4nderungen passen nicht ganz.",
            "score": -1,
            "replies": [
                {
                    "author": "johannes1234",
                    "body": "+2 -2 geht auf, oder meinst du weil das relativ zum Wahlergebnis nicht passt, dann beachte: \"\u00c4nderung zur letzten Umfrage vom 11. M\u00e4rz 2025\", nicht relativ zur Wahl.",
                    "score": 6,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "StefeNeustedt",
                            "body": "Ah ok, das hatte ich nicht gesehen, danke.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "StructuralFailure",
                    "body": "Passiert halt wenn man der \u00dcbersichtlichkeit halber mit gerundeten Zahlen arbeitet.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "UnitSmall2200",
            "body": "Ist den Leuten hier denn nicht klar, dass das nur eine Umfrage ist, und diese \u00c4nderungen um 1% im Fehlerbereich liegen. Es hat sich praktisch nichts getan, warum auch, es sind grad mal paar Wochen her.",
            "score": 0,
            "replies": [
                {
                    "author": "TotalerScheiss",
                    "body": "Sage ich mir auch immer, wenn ich auf der Waage stehe.  Liegt alles im Fehlerbereich, und nicht am Gewicht!  Und je \u00f6fter ich mich wiege desto weniger Steigerung sehe ich.  Alles Messfehler also!\n\n>!Fun fact:  Tats\u00e4chlich war einmal die Batterie in einer Waage schuld, also sag niemals nie!<",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "akie",
            "body": "AfD verbot jetzt",
            "score": 0,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "ylenias",
            "body": "11% f\u00fcr Die Linke ist wirklich crazy. Bei der letzten Forsa-Umfrage sogar 12%, das war der h\u00f6chste Wert seit Oktober 2010 (!)",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "NILO42069",
            "body": "Joa...",
            "score": -1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Unhappy_Joke7867",
            "body": "Nach dem Ampel gehts wahrlich links!!!",
            "score": -1,
            "replies": []
        }
    ]
}