{
    "title": "Baerbock soll Pr\u00e4sidentin der UN-Generalversammlung werden",
    "author": "Nastrandir",
    "subreddit": "de",
    "rank": 6,
    "score": 763,
    "upvote_ratio": 0.93,
    "num_comments (reported by reddit)": 144,
    "url": "https://www.n-tv.de/politik/Baerbock-soll-Praesidentin-der-UN-Generalversammlung-werden-article25638373.html",
    "id": "1je7egq",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "_FluidRazzmatazz_",
            "body": "Das ist nur f\u00fcr ein Jahr und wird (\u00fcber Kontinente) rotierend verteilt.  \nDieses Jahr sind wir dran.\n\nDas ist damit eine ziemlich irrelevante Position (also halt \u00e4hnlich wie Bundestagspr\u00e4sident) oder hat schonmal jemand von den letzten dreien Csaba K\u0151r\u00f6si, Dennis Francis und Phil\u00e9mon Yang geh\u00f6rt?\n\nDa wird sie nicht der Nachfolger von Guterres dem Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen.  \nDaran habe ich bei dem Titel gedacht und mich sehr gewundert.",
            "score": 637,
            "replies": [
                {
                    "author": "TetraDax",
                    "body": "> oder hat schonmal jemand von den letzten dreien Csaba K\u0151r\u00f6si, Dennis Francis und Phil\u00e9mon Yang geh\u00f6rt?\n\nNat\u00fcrlich. Das Dritte Album war n v\u00f6lliger Banger.",
                    "score": 317,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Snake_Pilsken",
                            "body": "Die alten Underground Sachen waren viel geiler, als die noch nicht so Kommerz waren!",
                            "score": 14,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "38731",
                            "body": "Aber nur der Remaster \ud83e\udd73",
                            "score": 11,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "maxipontifex",
                            "body": "Die sind Musiker? Ich dachte, das w\u00e4ren Gewichtheberinnen in der Damenklasse bis 80kg?",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "johannes1234",
                    "body": "UNO ist nat\u00fcrlich hoch Zeremoniell mit relativ strikten Regelwerk, aber auch da gilt: Wer die Tagesordnung bestimmt und Wort erteilt, hat ziemlich Einfluss auf die Diskussion. Wer ist im Raum, wenn abgestimmt wird? In welcher Reihenfolge wird abgestimmt?",
                    "score": 25,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Frequent_Guard_1430",
                            "body": "Und ob man eine +2 mit einer +4 kontern kann...",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "VyseX",
                    "body": "Danke f\u00fcr den Kontext~ Wusste nicht wie das einzuordnen ist.",
                    "score": 62,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "SpeckDackel",
                            "body": "Na dann, wenn der Posten eh unwichtig ist kann das ja auch Baerbock machen...",
                            "score": -24,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "BennyL2P",
                    "body": "> oder hat schonmal jemand von den letzten dreien Csaba K\u0151r\u00f6si, Dennis Francis und Phil\u00e9mon Yang geh\u00f6rt?\n\nAlso wer die nicht kennt muss aber wirklich hinterm Mond leben /s",
                    "score": 21,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "contraspirit",
                            "body": "Ihre V\u00e4ter waren Bergm\u00e4nner.",
                            "score": 25,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Kya_Bamba",
                    "body": "Wie jetzt? Meine Trecker-Kumpels und ich waren schon mit Fackeln auf dem Weg zur n\u00e4chsten F\u00e4hre um zu \"protestieren\" /s",
                    "score": 39,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "JohnHurts",
                            "body": "Nimm Eier mit",
                            "score": 13,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "No-Usual-4697",
                    "body": "Du wei\u00dft schon, dass bundestagspr\u00e4sident das zweith\u00f6chste amt im staat ist? Direkt \u00fcber dem bundeskanzler.",
                    "score": 12,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "RichterrechtHaber",
                            "body": "Die protokollarische Rangfolge ist aber auch ziemlich irrelevant. Sch\u00f6n, dass Bas auf Reden vor Scholz angesprochen wurde, vergleichbare Macht oder internationale Relevanz besitzt sie trotzdem nicht.",
                            "score": 34,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "PoopSockMonster",
                            "body": "Ich dachte der bundespr\u00e4sident h\u00e4lt das h\u00f6chste Amt in Deutschland. Danach kommt Bundestagspr\u00e4sident danach erst der Kanzler.",
                            "score": -7,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "LifeIsSoup-ImFork",
                                    "body": "steht doch da, zweith\u00f6chstes amt, \u00fcber dem bundeskanzler",
                                    "score": 12,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "None",
                                            "body": "[deleted]",
                                            "score": -1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "LifeIsSoup-ImFork",
                                                    "body": "ja, no shit sherlock. was hat das mit irgendwas zu tun, das in den drei kommentaren \u00fcber deinem besprochen wurde?",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Nick19922007",
                    "body": "Sag noch einmal dass die bundestagspr\u00e4sidentin irrelevant is. I dare you.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "NatitEmil",
                    "body": "Filet Mignon.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "vjx99",
                    "body": "Wenn \u00fcber die Kontinente rotiert wird, wie ist denn eine ungarische Person unter den letzten 3?",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[deleted]",
                    "score": -8,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Skolaros",
                            "body": "Und weitaus weniger als jeder der mal durch ein Bewerbertraining musste...   \nAber egal, ist ja ne Frau und von den Gr\u00fcnen, sch\u00f6n olle falsche Kamellen schmei\u00dfen. Wenn man sonst kein Argument gegen sie hat ist das schon armselig.",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Gluecksritter90",
            "body": "Ehrlich gesagt wusste ich bis gerade eben nicht, dass es diese Position gibt.",
            "score": 83,
            "replies": [
                {
                    "author": "Fox-Great",
                    "body": "Jetzt ist zu sp\u00e4t. Nun verdient jemand anderes 210.000\u20ac pro Jahr.\nHaben wir beide verpasst... Aber vielleicht beim n\u00e4chsten Mal.",
                    "score": 54,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Informal-Term1138",
                            "body": "Die brauchst du aber auch. Wei\u00dft du wie die Mietpreise in NY sind? Und essen ist auch Sau teuer.\nDa sind die 210.000\u20ac f\u00fcr ein Jahr wirklich nur Aufwandsentsch\u00e4digung. Kein Witz. Das ist nicht viel. \nKann nat\u00fcrlich sein, dass sie da eine Bude gestellt wird. Aber f\u00fcr ein Jahr diesen job zu haben ist finanziell lukrativ.",
                            "score": 25,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "_j-x-k_",
                                    "body": "Ich geh stark davon aus, dass die Pr\u00e4sidenten der Vollversammlung der Vereinten Nationen weder ihre eigene Unterkunft noch das Essen bezahlen muss.",
                                    "score": 19,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Fox-Great",
                                    "body": "Bei Mieten von ca. 5.000 USD monatlich (was in Manhattan nicht un\u00fcblich ist), liegt der Subsidy-Anteil oft bei ca. 50\u201380 % der Differenz, wenn die Miete als \u00fcberdurchschnittlich eingestuft wird.\nTypisch sind Zusch\u00fcsse zwischen 2.000\u20134.000 USD/Monat, je nach Wohnsituation.\nSpesen und Reisekosten gibt es zus\u00e4tzlich.\n\u00dcbrigens alles inkl. Gehalt steuerfrei, da UN-Mitarbeitende in der Regel von nationalen Einkommensteuern befreit sind.",
                                    "score": 7,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "schlonz67",
                                    "body": "Und vor allem die D\u00f6nerpreise.",
                                    "score": 2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "UlrichWicked",
                                            "body": "Das hat mich jetzt interessiert, also habe ich bei Yelp nachgeguckt: 8.99$ (8,21\u20ac) f\u00fcr etwas, was einem D\u00f6ner zumindest sehr \u00e4hnlich sieht und einer der besten \"Donair\"-L\u00e4den in NYC sei. https://mamouns.orderexperience.net/60c3b4e695b70154198b4581/menu/608d299761e4983d5410aa9c",
                                            "score": 5,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "GrowingTired2000",
            "body": "Wat?\n\nIch dachte sie m\u00f6chte aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden k\u00fcrzer treten. Da direkt die n\u00e4chsten Monate in New York zu arbeiten ist schon kurios.\n\nAuch dachte ich, dass es gute Tradition sei den Posten eher \"kleineren\" L\u00e4ndern zu \u00fcberlassen...",
            "score": 198,
            "replies": [
                {
                    "author": "Captain_Albern",
                    "body": "Pr\u00e4sidenting der Generalversammlung ist was anderes als Generalsekret\u00e4rin. Letzteres wird meist an Menschen aus eher unbedeutenden Staaten vergeben.",
                    "score": 160,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "GrowingTired2000",
                            "body": ">Pr\u00e4sidenting der Generalversammlung ist was anderes als Generalsekret\u00e4rin. \n\nDas ist mir bewusst. Die Pr\u00e4sidentin \"leitet\" ja nur die (j\u00e4hrliche) Generalversammlung, deswegen meinte ich ja, dass sie nur die n\u00e4chsten Monate in NYC verbringen wird. \n\nIch dachte, (kann ja auch nur Zufall sein) es w\u00e4re auch normal diesen Posten eher weniger prominenten Staat zu geben, die letzten Male als ich das nachgeguckt hatte waren bei den jeweiligen Sitzungen einmal eine Pr\u00e4sident aus Trinidad und einmal einer von den Malediven. \n\nIch dachte au\u00dferdem, dass Pr\u00e4sident immer nur Delegierte sein k\u00f6nnen, im Herbst w\u00e4re doch Baerbock gar nicht mehr Au\u00dfenministerin Deutschlands...",
                            "score": 27,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "RobertTheChemist",
                                    "body": "Im Text steht das die Westeurop\u00e4er diesmal ein Vorschlagsrecht haben und sich schon letztes Jahr auf Deutschland geeinigt haben. Zudem soll es wohl nicht ungew\u00f6hnlich sein das ehemalige Au\u00dfenminister dieses Amt bekleiden.",
                                    "score": 59,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TheCatInTheHatThings",
                                            "body": "Heiko Maas sitzt gerade mit einem Liter Gut und G\u00fcnstig Vanilleeis in der Dusche und heult, weil ihn keiner ber\u00fccksichtigt.",
                                            "score": 54,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Miny___",
                                                    "body": "Tja, wenn er im Liter Vanilleeis sitzt, sitzt der Anzug halt nichtmehr so stramm wie fr\u00fcher, so k\u00f6nnen wir ihn ja nicht hinschicken.",
                                                    "score": 4,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "as-well",
                                    "body": "Ne das Pr\u00e4sidium \u00fcbernehmen tats\u00e4chlich normalerweise ehemalige Delegierte, nach Rotationsprinzip. Aus der Schweiz war das zum Beispiel mal Joseph Deiss. Normalerweise eine respektierte Person die viele m\u00f6gen. Passt eh mit Baerbock.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "p_Lama_p",
                    "body": "War eine Ausrede um sich mit Stil zu verabschieden. Sie wollte den Fraktionsvorsitz und hat ihn nicht gekriegt, erst danach wollte sie Zeit f\u00fcr die Familie.\n\nLaut einem Spiegel-Artikel wollte sie au\u00dferdem schon die ganze Zeit einen Internationalen Top-Posten und war sogar als NATO-Generalsekret\u00e4rin kurz im Gespr\u00e4ch. Es waren jetzt aber jetzt keine Positionen frei, deshalb ist sie scheinbar etwas kreativer geworden.",
                    "score": 25,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "upsawkward",
                            "body": "Vermute ich auch. Am Ende kann es uns wohl egal sein.",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Dismal_Violinist8885",
                            "body": "Mag sein, ob man das dann aber \u00fcber gef\u00fchlt drei ZON-Titelseiten innerhalb von drei Monaten ausschm\u00fccken muss, ist die andere Frage.",
                            "score": 0,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "johannes1234",
                    "body": "Naja, jenseits der H\u00e4me der \u00d6ffentlichkeit, zu ges\u00fcnderen Arbeitszeiten als der Bundestag, ist schon deutlich angenehmer.\u00a0",
                    "score": 9,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "GrowingTired2000",
                            "body": "Klar.\n\nDas ist vielleicht eher ein Halbtages-Job- und sicher nicht so intensiv wie BTag+Au\u00dfenministerin. Aber mehr Zeit f\u00fcr die Familie w\u00fcrde ich dadurch nicht erwarten.\n\nSie h\u00e4tte sich einfach ihr Ged\u00f6ns \u00fcber pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde sparen k\u00f6nnen. Ich g\u00f6nne es ihr es irgendwie trotzdem. Vielleicht macht sie ja mit ihren Kindern ein Auslandsjahr?",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Smiling-Bandit",
                    "body": "K\u00fcrzertreten in Bezug auf was? Beruflich hat sie nicht gesagt, es ging ihr um ihr parteipolitisches Wirken. Einen Job anzunehmen schlie\u00dft das nicht aus.",
                    "score": 32,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "jann1442",
                            "body": "> Ihre Entscheidung begr\u00fcndete Baerbock damals mit privaten Motiven, da ihre Familie in den Jahren als Ministerin zu kurz gekommen sei. Die intensiven Jahre, so Baerbock, h\u00e4tten \u00bbeinen privaten Preis\u00ab gehabt. \n\nAus dem Spiegel-Artikel",
                            "score": 31,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "G-I-T-M-E",
                                    "body": "Der UN-Job ist mit Sicherheit wesentlich entspannter als Au\u00dfenministerin Deutschlands.",
                                    "score": 62,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "StoopidGit",
                                            "body": "Ist halt aber in NYC. Und wie sich Trump gerade auff\u00fchrt muss sie aufpasse  dass Trump nicht auch noch anf\u00e4ngt UN-Abgeordnete zu beschuldigen venezuelanische Tren de Aragua Mitglieder zu sein und sie nach Honduras verschwinden l\u00e4sst.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "SyriseUnseen",
                            "body": ">Beruflich hat sie nicht gesagt, es ging ihr um ihr parteipolitisches Wirken\n\nSie meinte doch, es ginge um ihre Familie bzw. die beiden T\u00f6chter, die sie mehr sehen will, weil ihre Ehe ja das Amt als Au\u00dfenministerin nicht \u00fcberlebt hatte. Wie passt New York da rein?",
                            "score": 18,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "LeBaus7",
                                    "body": "man kann auch mit der familie ins ausland geben, gerade f\u00fcr einen begrenzten zeitraum. zumal die von dort dann nicht in der weltgeschichte rumfliegen wird.",
                                    "score": 10,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "julwthk",
                                            "body": "denke ich auch. und ich frag mich ein bisschen, ob sowas unter die Lupe genommen wird, wenn man einfach sagt man tritt k\u00fcrzer, aber den Grund nicht nennt, und ich find's dazu einen faden Beigeschmack dass hier der weiblichen Politikerin angekreidet wird sie wollte doch die Familie priorisieren. Da hat die Ehrlichkeit wieder ne extra Zielscheibe generiert.\u00a0",
                                            "score": 11,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "defnotIW42",
                    "body": "Ist ja nur eine Saison. Ich denke sie hat einfach das Angebot von Scholz bekommen und Ja gesagt. Eigentlich ist nur \u00fcberraschend das Merz da nicht zwischen haut, ds scheint es hinter der rhetorik doch ein bisschen romantik gegen. Hihih",
                    "score": 5,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "One_Strike_Striker",
                    "body": "Das ist auch so. Aus Wikipedia:\n\n>most powerful countries have never held the presidency, including the five\u00a0permanent members of the United Nations Security Council\u00a0and\u00a0Japan.\n\nDeutschland war schon zwei Mal dran, je einmal West und Ost. Auch interessant: \n\n>In addition to the president,\u00a0a slate of 21 vice-presidents\u00a0are elected for each General Assembly session. The vice-presidents have the same powers and duties as the president, and the president may designate one of them to cover his absence from any meeting or part thereof.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "hampelmann2022",
                    "body": "Deutschlands BIP wird doch schon kleiner \ud83e\udd2a",
                    "score": -3,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Julez_A_",
            "body": "Laut Spiegel:\n\"Eigentlich hatte das Ausw\u00e4rtige Amt bereits im Sommer vergangenen Jahres die deutsche Topdiplomatin Helga Schmidt f\u00fcr den Posten vorgeschlagen. Sie muss nun offenbar f\u00fcr Baerbock weichen.\n\n\nDie Personalie, die nun noch kurz vor dem Ende der Regierungszeit von SPD und Gr\u00fcnen durchgedr\u00fcckt werden soll, k\u00f6nnte in den kommenden Tagen auch aus anderen Gr\u00fcnden f\u00fcr Diskussionen sorgen. Eigentlich gab es nach dem Auseinanderbrechen der Ampelregierung die informelle Absprache, dass die Restregierung aus SPD und Gr\u00fcnen keine wichtigen Posten, zum Beispiel an den gro\u00dfen Botschaften im Ausland, mehr vergibt.\"\n\n\n\n\nHmmm....hat schon irgendwie ein\u00a0Gschm\u00e4ckle.\u00a0",
            "score": 73,
            "replies": [
                {
                    "author": "delta45678",
                    "body": "Es ist so wurscht, wer das macht, weil diese ganzen Gremien absolut unbedeutend sind..Washington, Moskau, Peking regieren diese Welt..wenn wir mitmachen wollen, m\u00fcssen wir Europa vereinen.",
                    "score": 0,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "StayOne1303",
            "body": "Fun fact: Baerbock verdr\u00e4ngt die \u00e4u\u00dferst erfahrene und angesehen Diplomatin Helga Schmidt. Sie war bereits Generalsekret\u00e4rin der OSZE und des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienstes. Sie sei eine ideale Kandidatin, weil sie eine \"starke Stimme f\u00fcr Frieden, Sicherheit und multilaterale Zusammenarbeit\" sei (Annalena Baerbock).\n\nHelga Schmidt wurde im Juli 2024 von der damaligen Bundesregierung f\u00fcr den Posten nominiert. Dies geschah auf Vorschlag des AA, deren Chefin bekanntlich Baerbock ist.",
            "score": 67,
            "replies": [
                {
                    "author": "SpeckDackel",
                    "body": "Ist ja mal mega sympathisch das Vorgehen, kurz vor Ende der Regierung per goldenem Handschlag noch einen 200k p.a. Posten von jemand abgreifen die man vorher selbst nominiert hatte und die wohl auch deutlich besser geeignet w\u00e4re.",
                    "score": 47,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "StayOne1303",
                            "body": "Frau Baerbock hat bei weitem nicht die Gravitas und W\u00fcrde von Robert Habeck imho.\n\nIhm kann man ja vieles vorwerfen, aber er hat sich sofort nach der Wahl zur\u00fcckgezogen (trotz einer Petition, wann gab es sowas) und nicht noch um Posten gefeilscht. \n\n2021 w\u00e4re er safe Kanzler geworden, denke ich.\n\nFrau Baerbock w\u00e4re mit ihrem Lebenslauf nicht einmal in ein auswahlverfahren in den h\u00f6heren Ausw\u00e4rtigen Dienst eingeladen worden.",
                            "score": 36,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Grabsch",
                            "body": "Entweder das oder halt Aufsichtsr\u00e4te und anderes korruptes Zeug. Aber is ja ok, machen die anderen ja auch so, daher ist das moralisch vertretbar.",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "SoC175",
            "body": "Erst EU, jetzt UN. Demn\u00e4chst entsorgen wir unsere Politiker dann auf dem Mond \ud83d\ude00",
            "score": 41,
            "replies": [
                {
                    "author": "SonicTheSith",
                    "body": "Aber die einzigen die wir dort entsorgen koennen sind AFD politiker... wegen den Nazis auf dem Mond....",
                    "score": 20,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "toshman76",
                            "body": "Lass den Mond in Ruhe. Wir verm\u00fcllen schon die Erde, k\u00f6nnen nicht auch noch den \u00fcbelsten Mist auf den Mond bringen.",
                            "score": 3,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "BennyL2P",
                    "body": "Ich bin mir jetzt nicht sicher, ob der Mond nicht dazu geeignet w\u00e4re mehr zu bewirken als die UN ;) Ich glaube irrelevanter als die UN wirds einfach nicht.",
                    "score": -1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "IsamuLi",
                            "body": "... Wurd nicht erst gestern ein ehemaliger Staatschef rechtskr\u00e4ftig verurteilt?",
                            "score": 3,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "BennyL2P",
                                    "body": "Keine Ahnung, aber das w\u00e4re dann Den Haag und nicht die UN.",
                                    "score": -3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "IsamuLi",
                                            "body": "Der ICC wurde von der UN vorgeschlagen und ratifiziert.",
                                            "score": 7,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "BennyL2P",
                                                    "body": "Und operiert jetzt unabh\u00e4ngig von der UN, weil er sonst genauso handlungsunf\u00e4hig wie die UN w\u00e4re.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "IsamuLi",
                                                            "body": "Wie soll eine Versammlung, die den ICC gegr\u00fcndet und ratifiziert hat, handlungsunf\u00e4hig sein?",
                                                            "score": 4,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "BennyL2P",
                                                                    "body": "Ist das gerade ernst gemeint?\n\nAlles halbwegs relevante, mit echten Konsequenzen, wird im Sicherheitsrat von einer der Vetom\u00e4chte einfach beerdigt.\n\nWas hat den die UN konkret bewirkt im Bezug auf\n\n- die Ukraine\n- den Nahostkonflikt\n- die Behandlung der Uriguren in China\n- uvm.\n\nUnd nein ich meine keine Resolutionen, die au\u00dfer einem \"strongly worded letter\" keine Konsequenzen nach sich ziehen.",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "Allyoucan3at",
                                                                            "body": "> Was hat den die UN konkret bewirkt im Bezug auf\n\nUkraine:\n\n* [FAO hilft Ukrainischen Bauern](https://openknowledge.fao.org/server/api/core/bitstreams/bab94e66-bac6-4519-9b4f-47e8b68b8d5f/content)\n* [IMO hat die Black Sea Grain Initiative mitverhandelt](https://www.imo.org/en/MediaCentre/SecretaryGeneral/Pages/Ukraine--.aspx)\n* [Der IMF hat der Ukraine 2.2 Milliarden zur Verf\u00fcgung gestellt](https://en.wikipedia.org/wiki/Economic_impact_of_the_Russian_invasion_of_Ukraine)\n* [Wenn du die IAEA mitz\u00e4hlen willst haben die in Chornobyl und Zaporizhzhya mitgeholfen die Situation zu stabilisieren, ohne die Intervention h\u00e4tte es evtl eine nukleare Katastrophe gegeben](https://www.iaea.org/topics/response/nuclear-safety-security-and-safeguards-in-ukraine)\n\n\nGaza:\n\n* [UNHCR hilft in Gaza durch Unterst\u00fctzung des Roten Halbmonds in \u00c4gypten](https://www.unhcr.org/news/briefing-notes/gaza-only-conflict-world-which-people-are-not-even-allowed-flee-high)\n\nMan kann argumentieren, dass die UN kein Allheilmittel f\u00fcr alles b\u00f6se in der Welt ist, aber dass sie einen positiven Effekt haben ist doch unumstritten. Dabei mag vieles nur ein Lippenbekenntnis sein, aber lieber ein Lippenbekentnis als gar nichts.",
                                                                            "score": 5,
                                                                            "replies": []
                                                                        },
                                                                        {
                                                                            "author": "IsamuLi",
                                                                            "body": "Nicht alles an der UN funktioniert, aber die legitimisierung des ICC durch die Ratifizierung von dem ICC durch die UN ist die Vorbedingung der Funktionst\u00fcchtigkeit des ICC.\n\nAu\u00dferdem gibt es wirklich keinen Weg zu sagen, die UN hat nichts erreicht:\n\n[https://peacekeeping.un.org/en/our-successes](https://peacekeeping.un.org/en/our-successes)\n\n[https://ace-usa.org/blog/research/research-foreignpolicy/failures-and-successes-of-the-un/](https://ace-usa.org/blog/research/research-foreignpolicy/failures-and-successes-of-the-un/)\n\nEs gibt sogar ein ganzes Buch, welches peacekeeping Missions auswertete und zum Schluss kam, dass sie generell (aber nicht immer) Erfolge erzielen (Fortna, Virginia Page (2008). Does Peacekeeping Work?: Shaping Belligerents' Choices After Civil War)",
                                                                            "score": 2,
                                                                            "replies": []
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                },
                                                {
                                                    "author": "K33nDud3",
                                                    "body": "Und wird von dem einen oder anderen Staat der den UN angeh\u00f6rt als nicht legitim angesehen. Hurra",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "IsamuLi",
                                                            "body": "Ok und das macht die Erfolge des ICC nichtig, oder wie? Weil einige Menschen der Rechtssprechung des ICC entgehen?",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "K33nDud3",
                                                                    "body": "Hab ich nicht behauptet, aber wenn der ICC von der UN vorgeschlagen wird. Und dann allein 3 der 5 st\u00e4ndigen Mitglieder des Sicherheitsrates auf den ICC nix geben geb\u00e4rt das nicht einer gewissen Ironie.",
                                                                    "score": -1,
                                                                    "replies": []
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "GrapefruitExpert4946",
            "body": "Finde es Wahnsinn wie \u00fcberzeugt hier Leute der UN und dem Pr\u00e4sidium der UN-Generalversammlung hier Sachen abzusprechen. V\u00f6lkerrecht ist eben kein ratifiziertes Recht, sorgt aber trotzdem f\u00fcr viel gutes in der Welt. Das ganze abzutun mit sinnlos und man schiebt Politiker ab ist nicht nur falsch, sondern auch undemokratisches Gelaber. Wenn wir solchen Institutionen ihre Sinnhaftigkeit absprechen, r\u00fctteln wir an den Grundfesten des demokratischen Denkens. \n\nMan kann gerne kritisieren, dass ist immer richtig, dann aber mit Substanz.\n\nLest euch einfach mal den [BPB-Artikel](https://www.bpb.de/shop/zeitschriften/izpb/209686/uno-staerken-und-schwaechen-einer-weltorganisation/) durch.",
            "score": 19,
            "replies": [
                {
                    "author": "Greenembo",
                    "body": ">r\u00fctteln wir an den Grundfesten des demokratischen Denkens.\n\nDie so unglaublich demokratisch legitimierte Institution UN...",
                    "score": 4,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "GrapefruitExpert4946",
                            "body": "Demokratisch bedeutet nicht demokratisch legitimiert. Das die UN wichtige Br\u00fccken zur Demokratie und Demokratien untereinander schl\u00e4gt kann man gar nicht abstreiten.",
                            "score": 4,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "38731",
                    "body": "Ich bitte Dich. Du kommst hier mit Vernunft und Argumenten. Auf reddit brauchst Du Gef\u00fchle und \u00dcberzeugungen, dass DU der Weisheit letzten Schluss kennst.",
                    "score": 3,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "NieWiederAachen",
                    "body": "> Wenn wir solchen Institutionen ihre Sinnhaftigkeit absprechen, r\u00fctteln wir an den Grundfesten des demokratischen Denkens.\n> \n> \n\nDie UN als Institution ist undemokratisch.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "GrapefruitExpert4946",
                            "body": "Trotzdem wichtige Institution f\u00fcr Demokratien und demokratische Br\u00fccken.",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "nachtohnemorgen",
            "body": "Spannend, wie bei Baerbock ihre Karriere als potenzielle Vernachl\u00e4ssigung der Familie gewertet wird \u2013 w\u00e4hrend bei m\u00e4nnlichen Politikern selten jemand fragt, ob sie genug Zeit f\u00fcr ihre Kinder haben. Ja, sie will mehr Zeit mit ihrer Familie verbringen, aber wer sagt, dass das in ihrer neuen Rolle nicht geht? Vielleicht sogar besser als in der Parteispitze? Wir kennen die Hintergr\u00fcnde nicht, es ist eine Eilmeldung \u2013 und trotzdem laufen einige schon Sturm. Sollte man dringend mal hinterfragen.",
            "score": 22,
            "replies": [
                {
                    "author": "Zitterhuck",
                    "body": "Sicher das passiert so und ist nat\u00fcrlich patriarchalisch ABER ist es hier so, dass Baerbock selbst ihre Familie als Grund f\u00fcr ihre Abtreten in den Vordergrund gestellt hat",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "_HermineStranger_",
                    "body": ">Spannend, wie bei Baerbock ihre Karriere als potenzielle Vernachl\u00e4ssigung der Familie gewertet wird \u2013 w\u00e4hrend bei m\u00e4nnlichen Politikern selten jemand fragt, ob sie genug Zeit f\u00fcr ihre Kinder haben.\n\nDann sollte aber wohl eher die Forderung sein, dass man da auch bei m\u00e4nnlichen Politikern h\u00e4ufiger nachfragt und nicht, dass die Kinder bei allen egal sind.",
                    "score": 0,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "njetno",
                            "body": "Nein, die Forderung sollte sein, dass man nicht wild \u00fcber das Privatleben anderer Menschen spekuliert und urteilt.",
                            "score": 6,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "_HermineStranger_",
                                    "body": "Wenn Personen selbst ihr Privatleben als Begr\u00fcndung f\u00fcr ihre politischen Entscheidungen angeben, dann ist es ersteinmal legitim, das auch zu hinterfragen. Aus Baerbocks Brief:\n\n\u201eIch habe mich daher bewusst bis nach der Hamburg Wahl zu Partei und Personalien zur\u00fcckgehalten, und auch weil ich nach Jahren auf Highspeed ein paar Tage nachdenken wollte, was dieser Moment f\u00fcr meine Familie und mich bedeutet. \\[...\\] Zugleich hatten diese intensiven Jahre auch einen privaten Preis. Daher habe ich mich aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden entschieden, erst einmal einen Schritt aus dem grellen Scheinwerferlicht zu machen und mich f\u00fcr kein f\u00fchrendes Amt in der Bundestagsfraktion zu bewerben.\u201c\n\nOder das Statement von Hasselmann:\n\n\u201eHeute hat Annalena Baerbock der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen mitgeteilt, dass sie erstmal keine F\u00fchrungsfunktion in Partei oder Fraktion \u00fcbernehmen wird. Stattdessen m\u00f6chte sie nach Jahren intensiver politischer Verantwortung erst einmal mehr Zeit f\u00fcr ihre Familie haben.\u201c\n\nIch finde man kann die Entscheidung sogar verstehen, weil ich davon ausgehe, dass der neue Posten mit deutlich weniger medialer Aufmerksamkeit einhergeht. Dass sich manche etwas wundern, wenn die Lehre von \u201eintensiven Jahren\u201c \u201eauf Highspeed\u201c mit \u201eprivatem Preis\u201c ist, sofort ein neues Top-Amt am anderen Ende der Welt (leicht \u00fcberspizt) anzunehmen, finde ich aber verst\u00e4ndlich.",
                                    "score": 6,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "upsawkward",
                            "body": "Ihr Privatleben geht uns schlichtweg nix an.",
                            "score": 0,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "StayOne1303",
            "body": "So viel zum Thema sie will mehr Zeit mit der Familie verbringen. Einfach nur unehrlich, soll sie doch direkt sagen dass sie sich a) nicht gegen Hasselmann hat durchsetzen k\u00f6nnen oder b) einen anderen Job haben will. Ist doch nichts schlimmes daran? \n\nAls ich ihr das damals schon nicht geglaubt habe, wurd ich noch runtergevotet. Wird wahrscheinlich wieder \u00e4hnlich laufen, naja.",
            "score": 15,
            "replies": [
                {
                    "author": "Svorky",
                    "body": "Pr\u00e4sident der Generalvollversammlung ist man normalerweise f\u00fcr ein Jahr und organisiert w\u00e4hrenddessen eine Versammlung. Das ist mit k\u00fcrzer treten absolut vereinbar.",
                    "score": 28,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "StayOne1303",
                            "body": "Schon, aber nicht wirklich mit der Familie und den kindern mMn.",
                            "score": -8,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Smiling-Bandit",
                    "body": "Warum kann sie nicht Zeit mit der Familie verbringen und gleichzeitig arbeiten? Das eine schlie\u00dft doch das andere nicht aus. Der Job dort wird sicher entspannter sein als ein politisches Amt in einer Regierungspartei.",
                    "score": 19,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "StayOne1303",
                            "body": "F\u00fcr die kinder ist das ein krasser Umstieg, und un Pr\u00e4sident ist auch nicht unbedingt ein entspannter Job.\n\nSie kann es machen, meinetwegen soll sie es auch machen, aber sie soll aufh\u00f6ren fadenscheinige Gr\u00fcnde \u00fcber Kinder vorzuschieben wenn es mit dem fraktionsvorsitz nicht klappt.",
                            "score": -2,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "ThomasThePommes",
                                    "body": "Wenn ich es richtig verstanden habe organisiert sie dort eine Versammlung. Sicher gibt es davor ein bisschen was zu kl\u00e4ren aber f\u00fcr das meiste muss man wohl nicht st\u00e4ndig dort sein. Es gibt vielleicht eine hei\u00dfe Phase zum Zeitpunkt der Versammlung. Vielleicht zieht sie daf\u00fcr mit der Familie nach NY, vielleicht auch nicht.\n\nAls Au\u00dfenministerin war sie hingegen st\u00e4ndig unterwegs. \n\nIch denke es wird noch immer ein stressiger Job mit Verantwortung sein aber weit weniger stressig als Au\u00dfenministerin.",
                                    "score": 14,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Smiling-Bandit",
                                    "body": "Haltungen und Priorit\u00e4ten k\u00f6nnen sich \u00e4ndern. W\u00e4re sie Parteivorsitzende geworden, h\u00e4tte man ihr Machtstreben vorgeworfen, jetzt wirft man ihr Unehrlichkeit vor. Vielleicht sieht sie in dem neuen Job eine M\u00f6glichkeit, Familie und Ambitionen zu verbinden. Dass sie Mutter ist, hei\u00dft nicht, dass sie keine eigenen Ziele haben darf \u2013 das eine schlie\u00dft das andere nicht aus. \n\nWas mit den Kindern wird, wissen wir nicht \u2013 vielleicht bleiben sie beim Vater, vielleicht gibt es andere Regelungen. Ohne Details sind das nur Mutma\u00dfungen. Hast du belastbare Informationen dazu?",
                                    "score": 11,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "StayOne1303",
                                            "body": "Baerbock sagt, sie m\u00f6chte mehr Zeit f\u00fcr die Familie haben und beschreibt ausf\u00fchrlich, wie sehr die darunter litt. \n\nBaerbock sagt, sie m\u00f6chte deswegen nicht Fraktionschefin werden.\n\nBaerbock will nun Pr\u00e4sidentin der un Generalversammlung werden. \n\n\nIch werfe ihr nur vor, dass sie mit der Begr\u00fcndung zum R\u00fccktritt von der fraktionswahl nicht ehrlich war. Sonst nichts. \nEinem Politiker machtstreben vorzuwerfen ist grunds\u00e4tzlich albern, welcher spitzenpolitiker hat keine?\n\nF\u00fcr die kinder hat sie die Entscheidung bestimmt nicht getroffen, meinst du nicht? Ich sehe da absolut keinen Vorteil, f\u00fcr sie, nur f\u00fcr die Mama. Das ist ja auch an sich nicht schlimm, machen M\u00e4nner auch. Aber dann soll sie bitte ehrlich sein, s.o.",
                                            "score": -6,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Smiling-Bandit",
                                                    "body": "Das Problem ist doch, dass du ihr scheinbar automatisch Unehrlichkeit unterstellst. Sie sagt, sie m\u00f6chte mehr Zeit mit ihrer Familie verbringen \u2013 und wer wei\u00df, vielleicht glaubt sie tats\u00e4chlich, dass das mit dem neuen Job besser m\u00f6glich ist. Dass diese Entscheidung gleichzeitig auch politisch sinnvoll f\u00fcr sie sein k\u00f6nnte, macht sie nicht automatisch unehrlich. Menschen haben oft mehrere Motive gleichzeitig \u2013 das eine muss das andere nicht ausschlie\u00dfen.",
                                                    "score": 6,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "StayOne1303",
                                                            "body": "Kannst du mir erkl\u00e4ren, was daran familienfreundlich ist?\n\nFrau Baerbock m\u00fcsste auch gar nicht arbeiten, sie k\u00f6nnte ein Jahr nur mit ihren Kindern verbringen wenn sie wollte.",
                                                            "score": -2,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Smiling-Bandit",
                                                                    "body": "Familienfreundlich hei\u00dft nicht, gar nicht zu arbeiten, sondern Arbeit und Familie besser zu vereinbaren. Vielleicht erm\u00f6glicht ihr der neue Job mehr Flexibilit\u00e4t oder weniger Stress als die Parteispitze. Warum sollte sie komplett aussteigen, wenn sie einen Weg sieht, beides zu verbinden?",
                                                                    "score": 3,
                                                                    "replies": []
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "SyriseUnseen",
                            "body": "Und wie? Will sie mehrfach die Woche von New York nach Deutschland fliegen? Mitnehmen wird sie ihre T\u00f6chter hoffentlich nicht, so ganz ohne soziale Strukturen und den Vater.\n\nVielleicht \u00fcberseh ich was, aber das wirkt wie eine riesige Verkomplizierung der Situation zu Ungunsten ihrer Familie - also dem angeblichen Ziel entgegengesetzt.",
                            "score": -7,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Smiling-Bandit",
                                    "body": "Woher wei\u00df du das alles? Und warum ist das f\u00fcr dich so n Ding? Vielleicht kommen ihre Kinder und der Vater auch mit. Besteht nicht die M\u00f6glichkeit, dass die das alles miteinander gekl\u00e4rt haben ehe sie diese Entscheidung \u00f6ffentlich macht?\u00a0",
                                    "score": 13,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "SyriseUnseen",
                                            "body": "Klar, man *kann* seine Kinder aus ihren Schulen und Freundesgruppen rei\u00dfen, um ein Jahr so einen Job zu machen, ich sehe nur nicht, was das mit \"R\u00fccksicht\" auf die eigene Familie zu tun haben soll.\n\n\u00c4hnliches gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr ihren Ex-Mann (Jobwechsel, Freunde, ggf. aktuelle Beziehung usw.), aber der ist immerhin erwachsen und entscheidet selbst.\n\nEs \"interessiert\" mich, weil ich sowas f\u00fcr Charakterschw\u00e4che halte - ja, bei jedem anderen Politiker ganz genauso.",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "drumjojo29",
                    "body": "Wieso? Nach New York zu ziehen ist doch ein v\u00f6llig normaler Schritt, wenn man sich etwas aus dem Stress zur\u00fcckziehen m\u00f6chte und mehr Zeit f\u00fcr die Familie haben will.",
                    "score": 16,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "StayOne1303",
                            "body": "Ja, un Pr\u00e4sident ist auch nur so ein studentenjob, hab ich auch schon mal grmacht als das Geld klamm und die zeit zu eng f\u00fcr einen richtigen Job war",
                            "score": 8,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Julian81295",
                                    "body": "Zum besseren Verst\u00e4ndnis: Miroslav Laj\u010d\u00e1k, der 2016/2017 dieses Amt ausgef\u00fcllt hat, war, wohlgemerkt, PARALLEL zur Aus\u00fcbung des Amtes des Pr\u00e4sidenten der UN-Generalversammlung weiterhin Au\u00dfenminister der Slowakei.",
                                    "score": 24,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "montanunion",
                                    "body": "Sie wird nicht Pr\u00e4sidentin der UN sondern der Generalversammlung (neben dem Sicherheitsrat eher das weniger einflussreiche UN Gremium). Das ist so in etwa wie der Unterschied zwischen \u201cleitet die Bundesrepublik Deutschland\u201d und \u201cleitet den Bundesrat\u201d",
                                    "score": 18,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "StayOne1303",
                                            "body": "Ik, soweit ich weiss gibt es auch keinen Pr\u00e4sidenten der un (Korrigiert mich gern) und guterres ist ja noch dieses Jahr im Amt.",
                                            "score": -1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "StayOne1303",
                    "body": "\"Nach Jahren Highspeed nachdenken wollen, was dieser Moment f\u00fcr meine Familie und mich bedeutet.\"\n\n\"Ich habe mir die Frage gestellt, wie viel kann ich meiner Familie zumuten? Was br\u00e4uchte es eigentlich, damit ich aufh\u00f6re?\"\n\n\nBtw ich glaube sie w\u00fcrde den Job gut machen. Qualifiziert ist sie, und stark ebenfalls. \n\nMich st\u00f6rt daran einzig und allein wie sie ihre Kinder instrumentalisiert.",
                    "score": -3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Babayagaletti",
                            "body": "Vielleicht nimmt sie die Kinder ja mit nach New York. Ich kann mir durchaus vorstellen, dass die Perspektive da anonymer und mit weniger Personenschutz als in Deutschland rumzulaufen durchaus reizvoll ist. Zumal weniger besorgte B\u00fcrger, die einen und die Kinder in der \u00d6ffentlichkeit anp\u00f6beln und bedrohen.",
                            "score": 15,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "StayOne1303",
                                    "body": "Ist ja auch nichts schlimmes dran. Aber sie soll bitte nicht so tun, dass sie ihre Karriereentscheidungen anhand dem kindeswohl trifft. Die Kinder freuen sich bestimmt, in eine fremde Stadt mit fremder Sprache fern von Familie und papa zu ziehen, nett dass sich Baerbockt erbarmt und mitkommt.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Babayagaletti",
                                            "body": "Ich frag mich ernsthaft, ob diese Art Kommentar auch zu einem m\u00e4nnlichen Politiker kommen w\u00fcrden.\n\n\nDu wei\u00dft nicht, wie das Lebensmodell von ihr und ihrem Ex-Partner aussieht.\n\nDu wei\u00dft nicht, ob ihre vorherige Aussage zu einem Zeitpunkt gef\u00e4llt wurde, als New York noch keine Option war.\n\nUnd letztendlich ist es egal. Du sagst es selbst. Sie hat die Basisqualifikationen f\u00fcr den Job. Und der Rest ist ihr Privatleben.",
                                            "score": 18,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "njetno",
                                                    "body": ">Ich frag mich ernsthaft, ob diese Art Kommentar auch zu einem m\u00e4nnlichen Politiker kommen w\u00fcrden.\n\nNat\u00fcrlich nicht, auch wenn sicher gleich emp\u00f6rt das Gegenteil behauptet wird.",
                                                    "score": 8,
                                                    "replies": []
                                                },
                                                {
                                                    "author": "StayOne1303",
                                                    "body": "Naja du ziehst hier die Geschlechterkarte, ich nicht. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde ich auch einem Mann vorwerfen, der kein Fraktionsvorsitzender wird \"weil ich will ja mehr Zeit f\u00fcrs Privatleben\" aber dann sofort einen prestigetr\u00e4chtigen Job auf einem anderen Kontinent annimmt.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Swoosh562",
                            "body": "Ganz ehrlich: Ich habe nie etwas von ihr gesehen, dass auf besondere Qualifikation h\u00e4tte schlie\u00dfen lassen. Ihre Allgemeinbildung ist ziemlich mittelm\u00e4\u00dfig, Reden halten konnte sie nicht und ihr Englisch w\u00fcrde ich als unterdurchschnittlich einsch\u00e4tzen - besonders da sie ja in England studiert hat.\n\nZudem die Trickserei mit ihrem Lebenslauf und dann das Buch, das erstens wohl zu 90% ein Ghostwriter geschrieben hat und zweitens in dem einfach gro\u00dfteils Gedanken anderer kopiert wurden.\n\nBleibt ihr (angeblich) hervorragender Master, der aber leider nicht einsehbar ist. \n\nAus meiner Sicht haben da Ricarda Lang und z.B. Dr\u00f6ge innerhalb der Gr\u00fcnen wesentlich mehr auf der Pfanne.",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "StayOne1303",
                                    "body": "Deswegen ist die eine Fraktionschefin und von der anderen werden wir bald wieder h\u00f6ren.",
                                    "score": 0,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "seaholiday84",
            "body": "....von einem Posten zum n\u00e4chsten..ganz ehrlich ist das wirklich eine \u00dcberraschung? \n\nIch sag nur Ursula von der Leyen oder Andrea Nahles...... \"ich ziehe mich zur\u00fcck, das wars\". Ein paar Tage sp\u00e4ter:\"bekommt neuen Posten\". Es war halt schon immer so...",
            "score": 4,
            "replies": [
                {
                    "author": "Kaanpaii",
                    "body": "So l\u00e4uft das nunmal in einer post-demokratischen Oligarchie?",
                    "score": -4,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Indubioproreo_Dx",
            "body": "Jetzt mal das k\u00fcrzer treten au\u00dfen vor:  \nIch k\u00f6nnte mir das vorstellen, ernsthaft.  \nSie scheint viele \u00dcberzeugungen zu haben die Sie aufb der Ebene versuchen kann zu verwirklichen.  \nNaja und wir haben eben eine deutsche platziert, wie der EU-Sitz kanns net schaden.",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Viertelesschlotzer",
            "body": "Wie geil. Da w\u00fcrde ein paar Leute beim Focus der Sack platzen wenn das wahr wird.",
            "score": 2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Giu90__",
            "body": "Irgendwann ist doch auch Mal gut mit der Realsatire...",
            "score": -1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Ballerbarsch747",
            "body": "Klassisches Nach-Oben-Fallen, war bei von der Leyen ja schon das Selbe lol. In welchem Moment ihrer Au\u00dfenministerzeit hat sie denn bitte den Eindruck gemacht, dass sie bitte dringend mehr Verantwortung tragen sollte?",
            "score": -2,
            "replies": [
                {
                    "author": "Thank_93",
                    "body": "Wir haben gerade so viele Milliarden Euro locker gemacht. Da will jetzt jeder was von ab haben. Daf\u00fcr nimmt man  jetzt die am wenigsten qualifizierte ist doch klar.",
                    "score": -2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "None",
            "body": "[deleted]",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "N0bb1",
                    "body": "\"Mit der Amts\u00fcbernahme werde Baerbock ihr Bundestagsmandat niederlegen, hie\u00df es weiter.\" Dann arbeite nochmal an deinem Leseverst\u00e4ndnis :)",
                    "score": 3,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Thank_93",
            "body": "Geil das wird so viele neue Memes geben. Kanns kaum erwarten.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "None",
            "body": "[deleted]",
            "score": -9,
            "replies": [
                {
                    "author": "Finanzbuchhaltung69",
                    "body": "Wie meinst du das?",
                    "score": 2,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "ThatJuicyShaqMeat",
                            "body": "Ich denke er meint, dass sie V\u00f6lkerrecht halt kann.",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "None",
                            "body": "[deleted]",
                            "score": 3,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "BennyL2P",
                                    "body": "Eines der ekelhaftesten Beispiele f\u00fcr \"in den R\u00fccken fallen unter Parteifreunden\" das es gibt und das sage ich als Gr\u00fcnenmitglied.",
                                    "score": 4,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "IWant2rideMyBike",
                            "body": "Das hat sie in London f\u00fcr ihren Masterabschluss studiert: [https://de.wikipedia.org/wiki/Annalena\\_Baerbock#Studium](https://de.wikipedia.org/wiki/Annalena_Baerbock#Studium)",
                            "score": 4,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Finanzbuchhaltung69",
                                    "body": "Ah ok danke, der Kommentar hatte sich so gelesen als h\u00e4tte sie massive Verst\u00f6\u00dfe gegen das V\u00f6lkerrecht zu verantworten und hatte mich gewundert warum ich das nicht mitbekommen habe",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "try-D",
            "body": "Ist das *wirklich* kein Postillonartikel? \n\nAlter... \n\nI guess sie kann in der Funktion immerhin ihr Anbiedern bei Islamistischen Machthabern fortsetzen.",
            "score": -18,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "aleqqqs",
            "body": ">UN-Generalversammlung\n\nDie Versammlung der UN-Gener\u00e4le?",
            "score": 0,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "MrBrowni13",
            "body": "Bitte nicht",
            "score": 0,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Lanky-Fish6827",
            "body": "Ich find die Frau ziemlich kompetent und engagiert. H\u00e4tte mir mehr von ihr gew\u00fcnscht.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "godston34",
            "body": "Hat sich mit ihrer gnadenlosen Art Mord an Kindern rechtzufertigen und gegen jede Institution Kriegsverbrechen zu denyen f\u00fcr h\u00f6heres empfohlen. Grats.",
            "score": -5,
            "replies": [
                {
                    "author": "magic_Mofy",
                    "body": "Bitte was?",
                    "score": -1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "godston34",
                            "body": "[https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos/bulletin/rede-der-bundesministerin-des-auswaertigen-annalena-baerbock--2314632](https://www.bundesregierung.de/breg-de/service/newsletter-und-abos/bulletin/rede-der-bundesministerin-des-auswaertigen-annalena-baerbock--2314632)    \nSchon vergessen?",
                            "score": -2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "AnnieInTeal",
            "body": "Der lebhafte Dunning Krueger Effekt? Little Miss \"Kinder verlieren ihr Schutzrecht wenn sich Hamas im Geb\u00e4ude befindet\"? Miss \"Ich hab V\u00f6lkerrecht studiert, hei\u00dft aber nicht, dass ich mich daran halten muss oder wissen muss was das drin steht\"...   \nDie hat sich mit dieser Rede schon blamiert aber ok, \"failing upwards\" ist heutzutage popul\u00e4r.",
            "score": -3,
            "replies": [
                {
                    "author": "MSGB99",
                    "body": "Naja fast:\n\n\"Deswegen habe ich so klar und deutlich gemacht: Wenn Hamas-Terroristen sich hinter Menschen, hinter Schulen verschanzen, dann kommen wir in ganz schwierige Bereiche. Aber wir ducken uns davor nicht weg. Deswegen habe ich vor den Vereinten Nationen deutlich gemacht: Dann k\u00f6nnen auch zivile Orte ihren Schutzstatus verlieren, weil Terroristen diesen missbrauchen. Dazu steht Deutschland. \"",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Zitterhuck",
            "body": "Meine Vermutung: Weil der Job nur wenige Monate geht, \u00fcberbr\u00fcckt sie damit Zeit. In der Presse stand bekanntlich, dass sie sehr gerne weitergemacht h\u00e4tte aber es im Moment kaum Posten zu vergeben gibt auf EU/UN etc. Ebene gibt. In diesen Monaten hat sie Zeit sich einen h\u00f6heren und l\u00e4ngerfristigen Job zu finden. Mark my words ;)",
            "score": -1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "OptimatusMaximus",
            "body": "Nur weg, da richtet sie wenigstens nicht soviel Schaden f\u00fcr Deutschland an.",
            "score": -1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "20x_kaioken",
            "body": "Wie ist sie so i erfolgreich",
            "score": -9,
            "replies": [
                {
                    "author": "UlrichWicked",
                    "body": "Schulische und akademische Bildung.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Harbinger_X",
            "body": "Passendes Foto dazu w\u00fcrde ich sagen.",
            "score": -2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Lower_Masterpiece915",
            "body": "Ist nicht die UN antisemitisch?",
            "score": -2,
            "replies": [
                {
                    "author": "SignificanceSea4162",
                    "body": "Nur nach Auffassung der rechts (extremen) Regierung Israels.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "vGxbriel",
            "body": "Kein Postillon \ud83e\udd72",
            "score": -16,
            "replies": []
        }
    ]
}