{
    "title": "Julia Kl\u00f6ckner: Warum ausgerechnet sie? | Sch\u00e4uble, Lammert, S\u00fcssmuth: Wenn es um das zweith\u00f6chste Amt im Staat ging, setzte die Union auf Exzellenz. Jetzt soll Julia Kl\u00f6ckner Pr\u00e4sidentin des Bundestags werden.",
    "author": "Lurchi1",
    "subreddit": "de",
    "rank": 5,
    "score": 446,
    "upvote_ratio": 0.96,
    "num_comments (reported by reddit)": 89,
    "url": "https://www.zeit.de/politik/deutschland/2025-03/julia-kloeckner-bundestagspraesidentin-amt-herausforderung-afd",
    "id": "1jedw62",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "ClausKlebot",
            "body": "Klapp' die Antworten auf diesen Kommentar auf, um zum Text des Artikels zu kommen.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Lurchi1",
                    "body": "https://archive.ph/yt3tI",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "FlaviusBelisarius505",
            "body": "Ihr \u00fcberseht das Gute: Die Bundestagspr\u00e4sidentin kann nicht Ministerin sein",
            "score": 524,
            "replies": [
                {
                    "author": "Oreelz",
                    "body": "Das liest sich immer so als w\u00e4re Durchfall in der Nachspeise besser als im Hauptgericht.",
                    "score": 399,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Correct_Ninja_2213",
                            "body": "Oh Gott, ich kann nicht mehr!",
                            "score": 52,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "KainLTD",
                            "body": "okay der war mega gut :D hut ab, hut ab.",
                            "score": 19,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Doebledibbidu",
                            "body": "Sie, Sir sind ein Poet!",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "ApolloIII",
                            "body": "\ud83d\ude02\ud83d\ude02",
                            "score": 4,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "LinqLover",
                            "body": "Hat da jemand eine Hausdurchsuchung bestellt? \ud83d\udc6e",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Sea_Struggle4973",
                    "body": "Ich stimme dem zu... das Problem ist: Die Wechselbank f\u00fcr schlechte Minister ist bei der Union verdammt voll. Spahn und Dobrindt winken schon freudig. Auch die SPD hat das eine oder andere Gesicht zu bieten, dass eigentlich politisch erledigt sein sollte.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "9Strike",
                            "body": "Bei der SPD hoffe ich noch, dass die die unbeliebten Minister:innen los werden (zB Nancy Faeser). Aber an sich hat die SPD doch relativ gute Minister (Hubertus Heil, Karl Lauterbach, Boris Pistorius).\n\nBei der CDU gibts ja wirklich niemand.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "bilzui",
                    "body": "w\u00e4re eine gute Nachricht, wenn da nicht noch Typen wir Dobrindt und Spahn w\u00e4ren",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "HippoRealEstate",
                            "body": "Ganz ehrlich, selbst wenn die nicht da w\u00e4ren, w\u00e4ren dann halt die n\u00e4chsten inkompetenten/korrupten Union-Trottel am Start. Es ist nicht so, als ob die Partei da einen Mangel hat.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                            "body": "Lass Bundespr\u00e4sident Dobrindt aus dem Spiel!",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "RPS_42",
                            "body": "Die kann man doch bestimmt noch zu Bundestagsvizepr\u00e4sidenten machen!",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "No-Cobbler-9219",
                    "body": "Und deshalb haben wir von der Leyen\u2026.",
                    "score": 11,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "mschuster91",
                            "body": "Die hat sich aber wider Erwarten auf europ\u00e4ischer Ebene ziemlich gut geschlagen.\n\nBei dem sonstigen Gruselkabinett aus Unionsreihen ist da wenig Anlass zur Hoffnung.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "DirectorSchlector",
                    "body": "Schade ich hatte schon drauf gewettet dass sie Deutschlands komplette Grundwasserreserven Nestl\u00e9 \u00fcberschreibt.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Rasakka",
                    "body": "..Sie ist die zweitm\u00e4chtigste Person im Land, vor Merz.. und mal sehen, wer der n\u00e4chste CDU Bundespr\u00e4sident wird.. Spahn, Dobrindt?",
                    "score": -1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "FlaviusBelisarius505",
                            "body": "Bei allem Respekt: Sie ist nicht dir zweitm\u00e4chtigste Person im Land, sondern nur funktional die Vertretung des Staatsoberhaupts.\n\nDie \u00e4chtigste Person ist in D der BuKa, dann der Vize-BuKa und dann vermutlich die Fraktionschefs oder der Kopf der MPK.",
                            "score": 37,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Lady_Johanna21",
                                    "body": "Vertretung Staatsoberhaupt? Da verwechselst du wohl Bundestagspr\u00e4sident mit Bundesratspr\u00e4sident. Letztere/r \u00fcbernimmt nach Art. 57 GG die Vertretung des Bundespr\u00e4sidenten. Lediglich in der Protokollarischen Rangfolge (oder wie das hei\u00dft) ist BT-Pr\u00e4si 2. hinter BP, dann erst der Kanzler auf 3.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "johannes1234",
                                    "body": "Wieso ist der Vizebundeskanzler m\u00e4chtig? Das sitnnenFunktin, die es in der Form, wie das pr\u00e4sentiert wird, nicht gibt. In der Praxis ist das mehr ein Titel um Koalitionspartner einen Titel zu geben.\n\n\nRichtig: Der darf einmal in den Sommerferien die Kabinettsitzung leiten, das ist es dann aber auch. In allen anderen Sachen wird Vertretung auch Mal kurzfristig anders verteilt. Und vor allem r\u00fcckt der Vize nicht nach, wenn der Kanzler stirbt o.\u00e4. sondern dann wird der Bundestag einen neuen Kanzler w\u00e4hlen. Anders als in den USA, wo der Vizekanzler dann voll \u00fcbernimmt.\n\n\nEin Vizekanzler kann m\u00e4chtig sein, weil er ein m\u00e4chtiges Ministerium leitet.\n\n\n\nBundestagspr\u00e4sident ist aber auch nicht unm\u00e4chtig. Kontrolle \u00fcber Tagesordnung, Abstimmungen und bestimmt \u00fcber die Ordnung im Haus (im Zweifel mit Hilfe der unterstellen eigenen Polizei) Klar, in der Praxis passiert das im wesentlichen im Konsens \u00fcber den \u00c4ltestenrat, aber f\u00fcr die F\u00e4lle, eines \"notwendig\" ist, sind die Instrumente da. Abstimmungsreihenfolge festlegen, Zwischenfragen nicht zulassen, Abgeordnete ausschlie\u00dfen, ... das kann auf Ergebnisse Auswirkungen haben.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "FlaviusBelisarius505",
                                            "body": "Das liest du falschrum. Der Vize hat ein wichtiges Ministerium, weil er der Vize ist. Nicht umgekehrt. Der Vize ist der Kopf der Kabinettsgruppe der kleineren Partei. Praktisch Inhaber der kleinen Richtlinienkompetenz.\n\nDer Bundestagspr\u00e4sident hat Einfluss auf den Ablauf des Verfahrens in der Legislative, aber praktisch keinen auf das Ergebnis. Er ist Kopf der Institution selbst.\n\nZugegebenerma\u00dfen liegt die Schw\u00e4che aber auch an der zunehmend schwachen institutionellen Selbstwahrnehmung der Parlamentarier. Die Regierungsfraktionen sehen sich zunehmend als Fortsetzung der Exekutive und nicht wie vorgesehen umgekehrt.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "johannes1234",
                                                    "body": "Nein. Zwischen dem Minisiterium und dem Vize ist kein Zusammenhang und das \"Vize\" fuhrt auch nicht zu irgendeiner Formmvon \"kleiner Richtlinienkompetenz.\" Es ait nichts weiter als ein schm\u00fcckender Titel. Alle Macht (jenseits der Leitung des Ferienkabinetts, die der Kanzler aber jederzeit anders delegieren kann(\\*) und das auch mehr Show ist) kommt aus anderen Funktionen. Daraus dass er Minister ist, daraus dass er Parteivorsitzender(\\*\\*) ist etc.\u00a0\n\n\nChristian Lindner war z.B. nicht Vizekanzler, hat aber eines der m\u00e4chtigsten Ministerien geleitet (m\u00f6glicherweise m\u00e4chtiger als der Vizekanzler mit dem Wirtschafts&Klimaministerium) und war als Parteichef innerhalb der Partei m\u00e4chtig (im Zweifel m\u00e4chtiger als Habeck bei den Gr\u00fcnen)\n\n\nDas Vizekanzler Ding ist reines Zeremoniell ohne viel Bedeutung.\n\n\n\\*) Es kommt auch regelm\u00e4sig vor, dass Kanzler wen anders, gerne auch nur im Bereich bestimmter Aufgaben,\u00a0 gem\u00e4\u00df Art. 60 Abs. 1 zum Vertreter bestimmt. Immer pragmatisch daran h\u00e4ngend, warum es die Vertretung braucht (Kanzler auf Auslandsreise, aber irgendwer\u00a0soll irgendein Dokument unterschreiben k\u00f6nnen etc.)\u00a0\n\n\n\\*\\*) Bei den Gr\u00fcnen ist das wegen Trennung von Amt und Mandat komplizierter, aber das ist auch Parteiinterne Debatte, die nicht am Titel als \"Vizekanzler\" h\u00e4ngt.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "TensionOk2479",
                                            "body": "Sorry, aber der Vizekanzler leitet nicht automatisch die Kabinettssitzungen, wenn der Kanzler im Urlaub ist. Der Kanzler benennt seine Vertretung.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "johannes1234",
                                                    "body": "Sag ich ja. (Wobei der Vizekanzler der Default als Vertreter ist, dies aber dynamisch anders gemacht wird, im Sommerurlaub des Kanzler ist es aber Gewohnheit, dass der Vizekanzler einmal Medienwirksam eine Kabinettssitzung eines Kabinetts aus denen, die jcutnim Urlaub sind, leitet)\n\n\n\n\nVize ist zu 99% reines Zeremoniell.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "GeorgeJohnson2579",
                                    "body": "Bundestagspr\u00e4sident ist auf Platz 2 in der Hierarchie, nach dem Bundespr\u00e4sidenten.\u00a0\n\n\nMan kann sich jetzt noch streiten, um welche Rangfolge es genau geht, dann k\u00f6nnte z. B. auch der Bundestagspr\u00e4sident dazukommen.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Wassertopf",
                            "body": "Sollte das nicht das n\u00e4chste Mal ne Frau werden?",
                            "score": 2,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "hn_ns",
                                    "body": "Dann hat Kl\u00f6ckner ja sogar noch Aufstiegschancen. \u00dc",
                                    "score": 4,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Rasakka",
                                    "body": "Achso? War mir so nicht bekannt, vorallem da die Person ja vermutlich von der CxU kommt, hielt ich gendern f\u00fcr unn\u00f6tig. \n\nVielleicht schenken sie der SPD auch wieder den Posten, mal abwarten.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "Lanky-Fish6827",
                            "body": "Scheuer!",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "Senigata",
                            "body": "Gottpr\u00e4sident Maggus",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "01KLna",
            "body": "\"In jeder Partei gibt es einen Personenkreis, auf den zwei Eigenschaften zutreffen und der deshalb der jeweiligen F\u00fchrung Kopfzerbrechen macht: Das sind Personen, die man erstens mit Posten versorgen muss, sei es wegen Alter, Geschlecht, Loyalit\u00e4t, Kompetenz, aus Repr\u00e4sentationsgr\u00fcnden, oder schlicht, weil sie andernfalls als freie Radikale gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnten. Und f\u00fcr die zweitens im engeren Personalpuzzle kein Platz ist\".\n\nIch bin nicht immer Fan der ZEIT, aber das ist eine gute Analyse - sie ist unumg\u00e4nglich wahr. Kl\u00f6ckner ist auch deshalb von Vorteil, weil Merz dann jedweden Hinweis auf Sexismus umgehen kann: 'Was denn, ich habeimmerhin einer Frau zum zweith\u00f6chsten Job in Deutschland verholfen\". Joa. Mehr als *eine* Frau braucht es ja eh nicht.",
            "score": 167,
            "replies": [
                {
                    "author": "Springfieldhere",
                    "body": ">Ich bin nicht immer Fan der ZEIT, aber das ist eine gute Analyse - sie ist unumg\u00e4nglich wahr. Kl\u00f6ckner ist auch deshalb von Vorteil, weil Merz dann jedweden Hinweis auf Sexismus umgehen kann: 'Was denn, ich ha e immerhin einer Frau zum zweith\u00f6chsten Job in Deutschland verholfen\". Joa.\n\nGenau und die AFD ist nicht rassistisch und homophob weil Weidel eine lesbische Frau ist, die mit einer Schwarzen zusammen lebt. \n\nDie W\u00e4hler der CDU muss man garnicht so austricksen,  die haben eh kein Problem mit Sexismus.",
                    "score": 42,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "sejoki_",
                    "body": ">oder schlicht, weil sie andernfalls als freie Radikale gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnten.\n\nBJK incoming",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "stadtkroete",
                    "body": "Tosendem Applaus w\u00e4re Frau Kl\u00f6ckner jedenfalls nicht gef\u00e4hrlich geworden als freie Radikale. Zuletzt hat sie vermeintliche Radikale inmitten von Familien beim Demo-Sonntag identifiziert, weil der Chef, dem gegen\u00fcber sie sich so loyal in der Rede zeigt, sich beim Wahlpoker Ende Januar demaskiert hat:\n\nhttps://www.ardmediathek.de/video/phoenix-vor-ort/julia-kloeckner-auf-dem-cdu-parteitag/phoenix/Y3JpZDovL3Bob2VuaXguZGUvNDc3MjQ1Mg",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "aAdramahlihk",
            "body": "Korruption?\n\nVetternwirtschaft?\n\nVon der Leyened?\n\nMan stelle sich einen Arbeitgeber/Betrieb vor, der einen Bef\u00f6rdert wenn man nur Schei\u00dfe baut und eine offen korrupte Drecksau ist, aber Steuer- & Bestechungsgelder sind ja unendlich, da kann man ja nicht pleite gehen!",
            "score": 31,
            "replies": [
                {
                    "author": "_predator_",
                    "body": "\\> Man stelle sich einen Arbeitgeber/Betrieb vor, der einen Bef\u00f6rdert wenn man nur Schei\u00dfe baut und eine offen korrupte Drecksau ist\n\nAlso so ziemlich jedes Unternehmen? Je gr\u00f6\u00dfer desto schlimmer wird's. Was Lobbyisten in der Politik sind, ist das Sales Team von Zulieferern in der Wirtschaft.",
                    "score": 12,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "SoftwareOdd8846",
            "body": "Peter-Prinzip? Nach oben Wegloben? Sie war so scheisse",
            "score": 82,
            "replies": [
                {
                    "author": "hn_ns",
                    "body": "> Peter-Prinzip?\n\nDaf\u00fcr h\u00e4tte sie in dem, was sie getan hat, gut sein m\u00fcssen.",
                    "score": 26,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "SoftwareOdd8846",
                            "body": "Nein im Kern sagt es: \u201ejeder steigt so weit auf, wie seine Inkompetenz es zul\u00e4sst.\u201c sobald du etwas gut machst, bleibst du dabei",
                            "score": -12,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "DriedSquidd",
                                    "body": "Im Gegenteil. Wenn du einen Job gut machst, wirst du so lange bef\u00f6rdert bis du ihn schlecht machst.",
                                    "score": 32,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "SoftwareOdd8846",
                                            "body": "Laurence J Peter aus '69 .. denke wir reden \u00fcber den gleichen dude . Da muss ich nochmal recherchieren",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Certain_Arachnid2834",
                                                    "body": "Du bist gut in deinem Job > wirst bef\u00f6rdert > bist da drin schlecht aber degradieren geht halt nicht \n\nIst die eine der zwei Aussagen, also greift hier nicht",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "hn_ns",
                                    "body": "> im Kern sagt es: \u201ejeder steigt so weit auf, wie seine Inkompetenz es zul\u00e4sst.\u201c\n\nEs besagt, dass du solange aufgrund guter Arbeit aufsteigst, bis dich deine Inkompetenz an einem weiteren Aufstieg hindert.\n\n> sobald du etwas gut machst, bleibst du dabei\n\nDu steigst ja gerade auf, *weil* du die aktuelle T\u00e4tigkeit gut ausf\u00fchrst.\n\n> The Peter principle states that a person **who is competent at their job will earn a promotion** to a position that requires different skills. If the promoted person lacks the skills required for the new role, they will be incompetent at the new level, and will not be promoted again. If the person is competent in the new role, they will be promoted again and will continue to be promoted until reaching a level at which they are incompetent. Being incompetent, the individual will not qualify for promotion again, and so will remain stuck at this final placement or Peter's plateau.\n\nhttps://en.wikipedia.org/wiki/Peter_principle#Summary (Hervorhebung durch mich)",
                                    "score": 18,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "robsti",
                                    "body": "Genau das Gegenteil: das Prinzip besagt, dass man, solange man etwas gut macht, bef\u00f6rdert wird. Erst wenn man sich bei einer T\u00e4tigkeit als unf\u00e4hig herausstellt, wird man nicht mehr bef\u00f6rdert. \nDas hat zur Folge, dass leistungsstarke Mitarbeiter solange bef\u00f6rdert werden, bis sie keine Leistung mehr bringen k\u00f6nnen und gleichzeitig leistungsschwache Mitarbeiter auf Posten bleiben, f\u00fcr die sie nicht geeignet sind. Irgendwann f\u00fchrt dies dazu, dass alle Hierarchie-Ebenen durch unf\u00e4hige Mitarbeiter besetzt sind.",
                                    "score": 7,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Thorusss",
                                    "body": "genau falsch herum",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "UESPA_Sputnik",
                    "body": "> Peter-Prinzip? Nach oben Wegloben?\n\n\nDas w\u00e4re dann das Dilbert-Prinzip.\u00a0",
                    "score": 8,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Comfortable-Roof-185",
            "body": "Ich finds okay. Nestle braucht ja auch irgendeine Vertretung im Bundestag.",
            "score": 54,
            "replies": [
                {
                    "author": "Harry_Gelb",
                    "body": "Wenn auf dem Rasen vorm Wei\u00dfen Haus vom Pr\u00e4sidenten Autos verkauft werden, dann kann bei uns die Bundestagspr\u00e4sidentin auch den Reichstag zum Maggi-Kochstudio machen. Ist doch eh alles egal inzwischen.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Paddy31",
            "body": "Klar, der exzellente Sch\u00e4uble.",
            "score": 61,
            "replies": [
                {
                    "author": "Wolkenbaer",
                    "body": "Der war wenigstens intelligent (wenn auch punktuell etwas vergesslich). Ich kann bei Kl\u00f6ckner nur vermuten, dass man Schadensminimierung betreiben m\u00f6chte.",
                    "score": 43,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "BennyL2P",
                    "body": "Immerhin war er die erste schwarze Null ;)",
                    "score": 17,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "AnnieInTeal",
            "body": "Ich nehme an, sie ist einfach g\u00fcnstig zu kaufen.",
            "score": 8,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Lurchi1",
            "body": "Der Artikel bringt eigentlich nur eine These daf\u00fcr vor, wieso ihre Loyalit\u00e4t zu Merz zu diesem Job f\u00fchrte:\n\n> Warum es nun kein Fachressort f\u00fcr Kl\u00f6ckner wurde, sondern gleich ein Job zwei Etagen h\u00f6her, wo doch die Ministerien in der k\u00fcnftigen Koalition noch nicht mal verteilt sind, [dar\u00fcber wird munter spekuliert](https://archive.ph/ffydP). Eine Erz\u00e4hlung, die die Runde macht, f\u00fchrt nach Bayern, wie k\u00f6nnte es anders sein. Markus S\u00f6der, CSU-Chef und mit einer gewissen Ausdauer gesegnet, wenn es darum geht, einen Groll zu hegen, soll vor allem Armin Laschet verhindert haben wollen. Der Ex-Kanzlerkandidat, in Fehde mit S\u00f6der vereint, galt bis zuletzt als einer der m\u00f6glichen Anw\u00e4rter auf das Amt des Bundestagspr\u00e4sidenten.\n\nDer Link geht zur FAZ von gestern:\n\n> Wie derzeit in Berlin zu h\u00f6ren ist, hat sich auch der CDU-Bundestagsabgeordnete und Kanzlerkandidat des Jahres 2021, Armin Laschet, Hoffnungen gemacht, Parlamentspr\u00e4sident zu werden. In der CDU sagt mancher, der 64 Jahre alte Laschet k\u00f6nnte das Amt gut versehen. Laschet selbst hat aus seinen Ambitionen kein Geheimnis gemacht. Ein Hindernis f\u00fcr ihn ist, dass er aus Nordrhein-Westfalen kommt, wo es \u2013 angefangen bei Merz \u2013 schon genug CDU-M\u00e4nner gibt, die nach der Bundestagswahl in Berlin etwas werden wollen. Allen voran Generalsekret\u00e4r Carsten Linnemann und der stellvertretende Fraktionsvorsitzende Jens Spahn.\n>\n> Doch entscheidender d\u00fcrfte etwas anderes gewesen sein. Berichtet wird, dass der CSU-Vorsitzende Markus S\u00f6der gegen Laschet gewesen sei. Die Wunden aus dem Wahlkampf 2021, in dem Laschet S\u00f6ders Hoffnungen, selbst Kanzlerkandidat der Union zu werden, zerst\u00f6rt hat, sind offenbar zu tief. Den Vorschlag f\u00fcr den Posten des Bundestagspr\u00e4sidenten macht Merz jedoch in Abstimmung mit der CSU, schlie\u00dflich braucht man auch die Stimmen der CSU-Abgeordneten. Gegen Kl\u00f6ckner haben die Christsozialen, also S\u00f6der, offenbar weniger Einw\u00e4nde.",
            "score": 9,
            "replies": [
                {
                    "author": "sloth_takes_a_nap",
                    "body": "War ja klar, dass S\u00f6ders gekr\u00e4nktes Ego mal wieder im Spiel ist. Dass man als Spitzenpolitiker so eine beleidigte Leberwurst sein kann...",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Quarktasche666",
            "body": "Weil es nicht um Kompetenz geht.",
            "score": 7,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "bullettenboss",
            "body": "Darf Nestl\u00e9 sie dann weiterhin als Lobbyistin benutzen?",
            "score": 6,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "LunaticWithPogoStick",
            "body": "Leute vom Format Lammert und S\u00fcssmuth sind inzwischen rar in der Union.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "CoatAltruistic49",
            "body": "To be fair, Zensursula als EU-Pr\u00e4sidentin ist nun auch nicht der hei\u00dfe Schei\u00df",
            "score": 15,
            "replies": [
                {
                    "author": "Gefaxelwaxel",
                    "body": "Sie schl\u00e4gt sich da auf jeden Fall besser als sie es im eigenen Land je gemacht hat",
                    "score": 20,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "CoatAltruistic49",
                            "body": "Die Messlatte lag nun auch nicht besonders hoch, aber aus den eigenen Fehlern lernen zu k\u00f6nnen, hat in der Politik in der Tat heute schon Seltenheitswert.",
                            "score": 7,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Born-Network-7582",
            "body": "Ich mag die Dame nicht. Gibt es objektive Ma\u00dfst\u00e4be, an denen man sie bewerten kann?",
            "score": 10,
            "replies": [
                {
                    "author": "schmidtis95",
                    "body": "Die deine Meinung zu ihr \u00e4ndern k\u00f6nnten? \n\nNein die gibt es nicht. Objektiv kann man da von nicht m\u00f6gen eigentlich nur zu Verachtung/Hass kommen.",
                    "score": 13,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "johannadambergk",
                    "body": "Sie hat Erfahrungen als Weink\u00f6nigin.",
                    "score": 7,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "namesareunavailable",
            "body": "tja... das werden einige f\u00fcrchterliche Jahre, wo wir uns das d\u00e4mliche Gelaber anh\u00f6ren d\u00fcrfen :)",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "RetroButton",
            "body": "Bef\u00f6rderung bis kein Schaden mehr angerichtet werden kann?",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "DirkUsed",
            "body": "Weil sie keine bessere haben. Schaut euch doch das gesamte Parlament an. Wer sticht denn da heraus ?",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "BooombasticHero",
            "body": "Sie hat halt die besten Fr\u00fchst\u00fccksflocken. Sorry, die s\u00fc\u00dfesten Fr\u00fchst\u00fccksflocken.",
            "score": 5,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Strakiz",
            "body": "Schlimm wenn ausgerechnet die Frau das beste CDU-Mitglied sein soll.",
            "score": 2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Snake_Pilsken",
            "body": "Keiner ist cooler als B\u00e4rbel Bas.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "reversetranskriptase",
            "body": "Naja mit 100.000 Mark-Sch\u00e4uble hat die Nestle-Kl\u00f6ckner doch nicht nur einen kecken Spitznamen gemein. F\u00fcgt sich Mmn nahtlos in diese \"Exzellenz\" mit ein.",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "kirdnehnaj243",
            "body": "Die Union hat auch auf Ursula von der Leyen (66, CDU) als EU-Kommissionspr\u00e4sidentin gesetzt ...",
            "score": 2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "shinrak2222",
            "body": "Exzellenz in Korruption.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "litnu12",
            "body": "Mit Ruhm hat sich keiner der genannten bekleckert.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Fandango_Jones",
            "body": "Da die FDP raus ist muss die Lobby Schublade wieder aufgef\u00fcllt werden. V\u00f6llig logisch! /s",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "NezOfLife",
            "body": "Kann die Tante nicht einfach wieder Vollzeit bei Nestl\u00e9 arbeiten und die Scheinpolitik lassen?",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Peti_4711",
            "body": "Kl\u00f6ckner selber hin oder her, aber der Zeit Artikel hat einen kleinen Sch\u00f6nheitsfehler. Er erw\u00e4hnt auch niemand anderen. Wenn ich mich da so bei der SPD und der Union umschaue, mir f\u00e4llt spontan auch niemand anderes ein, h\u00f6chsten noch eine Wiederwahl.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "lord-dr-gucci",
            "body": "Merz ist ein Schwachkopf, niemand wollte ihn je haben.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "No-Illustrator6845",
            "body": "Ich habe mir den Wiki Artikel von ein paar bisherigen Pr\u00e4sident:innen durchgelesen und was ist passiert CDU. Rita [S\u00fcssmuth](https://de.m.wikipedia.org/wiki/Rita_S%C3%BCssmuth) oder [Eugen Gerstenmaier](https://de.m.wikipedia.org/wiki/Eugen_Gerstenmaier) waren enteger und haben sogar f\u00fcr weniger Di\u00e4ten & Abgeordnete geworben. \n\n[Lammert](https://de.m.wikipedia.org/wiki/Norbert_Lammert) einfach nur ein alter m\u00fcrrischer Mann & Botschafter des Bieres, Sch\u00e4uble ein korrupter Parteisoldat und Nestle Kl\u00f6ckner ist laut eigenen Worten die demokratische Alternative zur AfD.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "EmploymentCareless66",
                    "body": "Lammert ein m\u00fcrrischer Mann?\n\nEr war der geborene Bundestagspr\u00e4sident.",
                    "score": 15,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "FellowKidsFinder69",
                    "body": "Lammert war wahrscheinlich den wir je hatten?",
                    "score": 5,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Informal-Term1138",
            "body": "Nestl\u00e9 hat also die Pr\u00e4sidentschaft im Bundestag gekauft. Interessant.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "DeanoDeVino",
                    "body": "Und Stufe 1 Fleisch",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "One_Strike_Striker",
            "body": "Mir fallen eine ganze Menge nicht exzellenter Bundestagspr\u00e4sidenten ein: Bas, Thierse, Jenninger, der furchtbare Richard St\u00fccklen, auch Rita S\u00fc\u00dfmuth und Wolfgang Sch\u00e4uble finde ich (in der Rolle) \u00fcberbewertet. Das ist ein Jokerposten um noch jemanden unterzubringen der f\u00fcr den Proporz fehlt oder ein Amt braucht und es ist eher Zufall, wenn dabei hervorragende Besetzungen wie Lammert oder Renger entstehen.",
            "score": -4,
            "replies": [
                {
                    "author": "TheCatInTheHatThings",
                    "body": "Was hattest du jetzt gegen Bas? Und was ist dein Problem mit Thierse? Und in welcher Welt war S\u00fc\u00dfmuth nicht exzellent?",
                    "score": 14,
                    "replies": []
                }
            ]
        }
    ]
}