{
    "title": "Langj\u00e4hriger CDU-W\u00e4hler l\u00e4sst sich auch privat gerne verarschen",
    "author": "First-Passage-4035",
    "subreddit": "de",
    "rank": 3,
    "score": 621,
    "upvote_ratio": 0.93,
    "num_comments (reported by reddit)": 40,
    "url": "https://www.der-postillon.com/2025/03/sondervermoegen-schuldenbremse.html",
    "id": "1jee6mw",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "TheJackiMonster",
            "body": "Anders kann man sich die Leute auch nicht mehr erkl\u00e4ren.",
            "score": 109,
            "replies": [
                {
                    "author": "ES-Flinter",
                    "body": "W\u00e4re mal eine interessante Studie welche W\u00e4hler sich an meisten von Betr\u00fcgern verarschen lassen.",
                    "score": 26,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "m3t4b0m4n",
                            "body": "sehr wahrscheinlich korreliert das eher mit Alterskohorten und dann auch automatisch mit Parteipr\u00e4ferenzen.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "TheJackiMonster",
                            "body": "Also da sich seit der ganzen Diskussion um das Sonderverm\u00f6gen etc. die Umfragen kaum bis nicht ver\u00e4ndert haben, w\u00fcrde ich mal spontan sch\u00e4tzen: 100% der CDU-/CSU-W\u00e4hler.",
                            "score": 8,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "DiscoKeule",
                    "body": "Wirklich. Ich Frage mich wirklich wie sich die Leute seit Jahrzehnten an die selbe Politik klammern und erwarten dass sie funktioniert.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "25tidder",
                    "body": ">Anders kann man sich die Leute auch nicht mehr erkl\u00e4ren.\n\nich habe CDU gew\u00e4hlt und bin super happy, das einhalten der Schuldenbremse war einer der wenigen Punkte die mich sehr gest\u00f6rt haben und das umgehen dieser erf\u00fcllt voll dass, was ich f\u00fcr richtig halte.\n\nIch glaube die wenigsten haben CDU gew\u00e4hlt, weil sie Schuldenbremse geil finden, die meisten haben die CDU wegen den (konservativen) Wertvorstellungen gew\u00e4hlt.\nAlso ist es dem durchschnittlichen W\u00e4hler wahrscheinlich entweder egal oder er findet es (so wie ich) gut, dass an der Schuldenbremse ger\u00fcttelt wird.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Schlossferatu",
                            "body": "Was f\u00fcr konservative Werte denn z.b?\n\n\nSo gegen Strafbarkeit von Vergewaltigung in der Ehe, Abschaffung der Ehe f\u00fcr Alle, Verbot von Abtreibung, gegen Klimaschutz?",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "25tidder",
                                    "body": "Auch wenn du pers\u00f6nlich diese Werte nicht teilst, sind es trotzdem Werte, die von Teilen der Bev\u00f6lkerung vertreten werden.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Schlossferatu",
                                            "body": "Zusammen mit der AfD sind das knapp 50% der W\u00e4hler.\n\n\nAbsolut gruselig",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        },
                                        {
                                            "author": "Lazy-Singer4391",
                                            "body": "\"Werte\".",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "25tidder",
                                                    "body": ">\"Werte\".\n\nGenau diese \u00dcberheblichkeit mit der die Vorstellungen anderer Leute klein gemacht werden, weil sie nicht den eigenen Moralanspr\u00fcchen gen\u00fcgen, treibt \"die einfachen Leute\" in die Arme der AfD.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                                                            "body": "Naja, was sind das denn bitte f\u00fcr Werte, die andere Leute in ihrer Lebensgestaltung einschr\u00e4nken wollen, obwohl einen das selbst \u00fcberhaupt nicht betrifft oder einschr\u00e4nkt?\u00a0\n\n\nmMn sind das r\u00fcckst\u00e4ndige Gedanken.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "25tidder",
                                                                    "body": ">Naja, was sind das denn bitte f\u00fcr Werte, die andere Leute in ihrer Lebensgestaltung einschr\u00e4nken wollen, obwohl einen das selbst \u00fcberhaupt nicht betrifft oder einschr\u00e4nkt?\u00a0\n\nWerte k\u00f6nnen alles sein, beim islamischem Staat geh\u00f6ren zu den Werten, dass der Mann 5 Frauen haben darf und die M\u00e4dchen nicht lesen sollen.\n\nSind zwar beschissene Werte, aber trotzdem Werte.\n\nWenn Leute finden, dass der Ehemann immer auf die Frau h\u00fcpfen darf und sie defacto vergewaltigen darf, dann sind das auch Werte, obwohl wir das hoffentlich beschissen finden.\n\nUnd wie ein anderer Kommentator bereits gesagt hat, afd + cdu kommen auf \u00fcber 50% also gibt es eine Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung die zurzeit konservative Werte (was auch immer das dann genau sein mag) gut findet.",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                                                                            "body": "Das stimmt so nicht, denn unter den Wahlberechtigten kommen beide zusammen auf knapp 40%. Und die Wahlberechtigten sind immer noch nicht alle B\u00fcrger.",
                                                                            "score": 1,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "25tidder",
                                                                                    "body": "Dann sinds halt 40%, die Zahl ist trotzdem so hoch, dass man nicht von einer Randerscheinung sprechen kann.",
                                                                                    "score": 1,
                                                                                    "replies": [
                                                                                        {
                                                                                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                                                                                            "body": "Klar, aber gerade sprachst du noch von einer Mehrheit, dabei k\u00f6nnen wir das f\u00fcr nicht einmal ein Drittel der Bev\u00f6lkerung genau sagen.",
                                                                                            "score": 1,
                                                                                            "replies": []
                                                                                        }
                                                                                    ]
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        },
                                                        {
                                                            "author": "Lazy-Singer4391",
                                                            "body": "Ja gut. Ist dann halt so. Wenn Leute das was da oben aufgez\u00e4hlt wurde wie du als \"Werte\" beschreiben haben sie eh kein R\u00fcckgrat und w\u00fcrden wegen der n\u00e4chsten anderen Sache dann zur AfD springen. Zu wollen das es anderne Leuten einfach schlechter geht sind keine Werte. Wenn du glaubst das es so ist dann kannst du das gerne machen. Sagt mehr \u00fcber dich aus als \u00fcber Leute die du \"\u00fcberheblich\" findest.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "25tidder",
                                                                    "body": ">Ja gut. Ist dann halt so. Wenn Leute das was da oben aufgez\u00e4hlt wurde wie du als \"Werte\" beschreiben haben sie eh kein R\u00fcckgrat und w\u00fcrden wegen der n\u00e4chsten anderen Sache dann zur AfD springen. Zu wollen das es anderne Leuten einfach schlechter geht sind keine Werte. Wenn du glaubst das es so ist dann kannst du das gerne machen. Sagt mehr \u00fcber dich aus als \u00fcber Leute die du \"\u00fcberheblich\" findest.\n\nUnd dann bei dee n\u00e4chsten Wahl hat das deutsche Reddit den n\u00e4chsten Meltdown, weil pl\u00f6tzlich die Nazis st\u00e4rkste Kraft sind und nichtmehr nur Nummer 2.\n\nVon Idealismus kann man sich nichts kaufen und f\u00fcr uns alle hoffe ich sehr, dass die n\u00e4chste Regierung Realpolitik macht, auch wenn das nicht zur \u00fcberlegenen Moral der Reddituser passt.",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "Lazy-Singer4391",
                                                                            "body": "Und ich hoffe das wir irgendwann in einer Welt leben zu k\u00f6nnen wo Leute eine Haltung pro Vergewaltigung nicht als Werte bezeichnen. Am Ende sind wir alle Tr\u00e4umer.",
                                                                            "score": 1,
                                                                            "replies": []
                                                                        },
                                                                        {
                                                                            "author": "Informal-Term1138",
                                                                            "body": "Ach und dann nennt man sich christlich?\nJesus war idealistisch. \n\nBennent euch um und zieht nicht den guten Namen Jesus in den Dreck.",
                                                                            "score": 1,
                                                                            "replies": []
                                                                        },
                                                                        {
                                                                            "author": "ForeignStrangeness",
                                                                            "body": "Soll das ne Art von moralischer Erpressung sein?      \n\"Findet gef\u00e4lligst meine \"Werte\" auch toll oder ich w\u00e4hle das n\u00e4chste mal Faschos!\" oder wie?      \n\"Wenn ihr mich nicht validiert, damit ich mit meinen Minderwertigkeitskomplexen klar komme, dann schie\u00dfe ich mir selbst in den Fu\u00df!\"        \nWelcher Erwachsene soll den bittesch\u00f6n von so einem kindlichen Trotzverhalten beeindruckt sein?",
                                                                            "score": 1,
                                                                            "replies": []
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        },
                                                        {
                                                            "author": "atyon",
                                                            "body": "Ich finds erstaunlich, dass es immer die angebliche \u00dcberheblichkeit der Linken ist, die die Leute in die Arme der AfD treibt. Klar, die Demagogen der AfD selbst klammern wir aus, aber was ist denn mit den Fehlern der Anderen?\n\nWas ist mit den Journalisten, die jede AfD-Provokation aufgreifen? Die das Programm mit Sondersendungen und Talkshows zu Migration und Terror fluten - au\u00dfer wenn der Terror von Nazis begangen wird.\n\nWas ist mit den Politikern, die versuchen, die AfD klein zu halten, indem sie \u00e4hnlich menschenfeindlich hetzen? Was ist mit Merz, der Fake News \u00fcber \"Bandenkriminalit\u00e4t wegen Cannabislegalisierung\" verbreitet, der zur besten Sendezeit Entgleisungen \u00fcber \"kleine Paschas\" hat? \n\nNein, irgendwie ist immer derjenige Schuld, der zu Nazis und Nazi-Sympathisanten nicht nett genug ist.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "25tidder",
                                                                    "body": "Die sind alle Mitschuld, aber auf Reddit und im Internet sind es eben \"die kleinen Leute\", die auf andere kleine Leute herabschauen, weil die Moralvorstellungen nicht progressiv genug sind.",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": []
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "Informal-Term1138",
                                            "body": "Jau und das macht sie akzeptabel oder was?\nWenn 50% sagen, dass man Frauen in der Ehe vergewaltigen darf, dann ist das OK oder wie?\n\nWas ist denn das f\u00fcr ne Logik?\nSelbes beim der Ehe f\u00fcr alle. Was \u00e4ndert sich f\u00fcr dich, wenn Mareike und Lilian, oder Sven und G\u00fcnter heiraten d\u00fcrfen?\nGenau nix.\n\nUnd nur weil das in der Bibel steht hei\u00dft das noch gar nix. \nWenn ihr so hei\u00df auf die Bibel seid, warum nehmt ihr euch nicht mal ein Beispiel am Jesus? Wenn der die \u20acDU/C$U sehen k\u00f6nnte w\u00fcrde er die aus dem Bundestag pr\u00fcgeln. Genauso wie die H\u00e4ndler aus dem Tempel.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "TheJackiMonster",
                            "body": "Gut, also geh\u00f6rt die konservative Wirtschaftspolitik schon mal nicht zu deinen konservativen Wertvorstellungen. Aber was sind die denn dann bitte?\n\nDie Ampel-Regierung ist an der Frage um die Schuldenbremse gescheitert. Mit der Entscheidung wie sie jetzt durchgegangen ist, h\u00e4tten sowohl Gr\u00fcne als auch SPD weitermachen k\u00f6nnen. Beide Parteien wollten eine Investition in die Infrastruktur mittels Schuldenfinanzierung.\n\nAlso was erhoffst du dir jetzt von der CDU, was dir die anderen beiden Parteien nicht geben w\u00fcrden? K\u00fcrzungen im Sozialstaat?",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "25tidder",
                                    "body": "Eine f\u00fcr mich ideale Partei (ist die CDU nicht) verfolgt folgende Ziele:\nLiberale Wirtschaftspolitik, Aufr\u00fcstung der Bundeswehr, K\u00fcrzungen im Sozialstaat, strengere Grenzkontrollen, Investitionen in Infrastruktur und Bildung, B\u00fcrokratieabbau\n\num mal ein paar Punkte zu nennen.\n\nKleine Parteien sind raus, auf alle gro\u00dfen Parteien treffen ein paar, aber nicht alle Punkte zu. Bleibt also die Auswahl zwischen CDU, SPD, Gr\u00fcnen, AfD und Linke.\n\nDie Linke verk\u00f6rpert fast keinen meiner Punkte, also sind die raus.\nAfD ist aus offensichtlichen Gr\u00fcnden raus.\n\nBleiben CDU, SPD und Gr\u00fcne zur Auswahl.\n\nScholz hat f\u00fcr mich bewiesen, dass er Kanzler nicht kann.\n\nBleibt also die Wahl zwischen CDU und den Gr\u00fcnen und auch wenn ich Robert Habeck sympathischer finde als Merz, ist die CDU meinen Pr\u00e4ferenzen doch n\u00e4her als die Gr\u00fcnen (die ich btw. bei der vorletzten Wahl gew\u00e4hlt habe).\n\nDaher meine Entscheidung zur CDU und meine Erkl\u00e4rung warum ich mit dem aushebeln der Schuldenbremse gl\u00fccklich bin.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TheJackiMonster",
                                            "body": "Also alle deine Punkte klingen eher nach dem Buzzword-Bingo der FDP, aber gut.\n\nLiberale Wirtschaftspolitik widerspricht ja nur den Staatsinvestitionen mittels Schulden in Infrastruktur und Bildung. So ganz liberal also auch nicht. Sonst w\u00fcrde das ja auf private Unternehmen fallen und keinen Staat.\n\nAufr\u00fcstung wollten ja quasi alle Parteien au\u00dfer Linke und BSW. Das ist jetzt sogar unbegrenzt m\u00f6glich, was auch alles andere als liberale Wirtschaftspolitik meint.\n\nK\u00fcrzungen im Sozialstaat bringen dir pers\u00f6nlich halt gar nichts und sind aufgrund einer Finanzierung von Schulden auch erst mal gar nicht notwendig. Widerspricht sich mit den aktuellen Ma\u00dfnahmen also auch. Im Haushalt muss jetzt erst weniger gek\u00fcrzt werden als noch zu Ampel-Zeiten.\n\nStrengere Grenzkontrollen als jetzt sind gesetzlich gar nicht m\u00f6glich. Wir haben ja schon tempor\u00e4re Kontrollen an Au\u00dfengrenzen. Mehr fordern stellt auch nicht mehr Polizisten ein.\n\nInvestitionen in die Infrastruktur wollte die CDU ja nicht mal. Der Punkt stand nie in deren Programm. Das wurde von der SPD in die Realit\u00e4t verhandelt - gegen die CDU.\n\nEs ist ja gerade durch die CDU-gef\u00fchrten Regierungen so gekommen, dass Infrastruktur und Bildung kaputt gespart worden sind. Die CSU hat erst daf\u00fcr gesorgt, dass L\u00e4nder und Kommunen noch striktere Vorgaben bez\u00fcglich Verschuldung haben als der Bund. Wenn du also gerade hier \u00c4nderungen bef\u00fcrwortest, stehst du eigentlich v\u00f6llig orthogonal zu \"konservativen Wertvorstellungen\" der Union und auch einer \"liberalen Wirtschaftspolitik\".\n\nBleibt noch der B\u00fcrokratieabbau... ja dreimal darfst du raten, wer diese B\u00fcrokratie geschaffen hat. 16 Jahre Merkel vielleicht? Wieso glaubst du jetzt, dass die mit Juristen gef\u00fcllte Union die von Juristen geschaffene B\u00fcrokratie abschaffen w\u00fcrde? Die werden das ausbauen, so wie immer bisher.\n\nNaja, wenn du noch immer \u00fcberzeugt bist, hier die richtige Entscheidung getroffen zu haben. Ich kann nur auf den Artikel verweisen.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "25tidder",
                                                    "body": ">Liberale Wirtschaftspolitik widerspricht ja nur den Staatsinvestitionen mittels Schulden in Infrastruktur und Bildung. So ganz liberal also auch nicht. Sonst w\u00fcrde das ja auf private Unternehmen fallen und keinen Staat.\n\nAlso f\u00fcr mich z\u00e4hlt Verteidigung, Bildung und Infrastruktur jetzt nicht unmittelbar zur Wirtschaft. Liberale Wirtschaftspolitik hei\u00dft f\u00fcr mich ich lasse Unternehmen freie Hand und nicht ich schaffe den Staat ab.\n\n\n\n>K\u00fcrzungen im Sozialstaat bringen dir pers\u00f6nlich halt gar nichts\n\nBringt mir Seelenfrieden, mich nervt einfach der Gedanke, dass irgendwer mit meinen Abgaben nen faulen Lenz macht (ja, ich wei\u00df, dass das nur ein Verschwindet geringer Teil ist) \n\n>Strengere Grenzkontrollen als jetzt sind gesetzlich gar nicht m\u00f6glich. Wir haben ja schon tempor\u00e4re Kontrollen an Au\u00dfengrenzen.\n\nLeider ja, aber dann w\u00fcrde ich trotzdem gerne alle abweisen (ja, ich wei\u00df, d\u00fcrfen wir auch nicht)\n\n\n\n>Investitionen in die Infrastruktur wollte die CDU ja nicht mal. Der Punkt stand nie in deren Programm. Das wurde von der SPD in die Realit\u00e4t verhandelt - gegen die CDU.\n\nAbsolut, klarer Minuspunkt f\u00fcr die CDU.\n\n>Es ist ja gerade durch die CDU-gef\u00fchrten Regierungen so gekommen, dass Infrastruktur und Bildung kaputt gespart worden sind. Die CSU hat erst daf\u00fcr gesorgt, dass L\u00e4nder und Kommunen noch striktere Vorgaben bez\u00fcglich Verschuldung haben als der Bund.\n\nAuch das ist wahr\n\n>Bleibt noch der B\u00fcrokratieabbau... ja dreimal darfst du raten, wer diese B\u00fcrokratie geschaffen hat. 16 Jahre Merkel vielleicht? Wieso glaubst du jetzt, dass die mit Juristen gef\u00fcllte Union die von Juristen geschaffene B\u00fcrokratie abschaffen w\u00fcrde? Die werden das ausbauen, so wie immer bisher.\n\nAuch das ist wahr\n\n>Naja, wenn du noch immer \u00fcberzeugt bist, hier die richtige Entscheidung getroffen zu haben. Ich kann nur auf den Artikel verweisen\n\nDer Punkt ist, ich finde die anderen Parteien mindestens genauso schlimm, f\u00fcr mich ist deutsche Politik 2025 Malaria gegen Gelbfieber und dieses Jahr habe ich mich f\u00fcr Malaria entschieden.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "TheJackiMonster",
                                                            "body": ">Also f\u00fcr mich z\u00e4hlt Verteidigung, Bildung und Infrastruktur jetzt nicht unmittelbar zur Wirtschaft. Liberale Wirtschaftspolitik hei\u00dft f\u00fcr mich ich lasse Unternehmen freie Hand und nicht ich schaffe den Staat ab.\n\nLiberale Wirtschaftspolitik hei\u00dft halt (zumindest nach meinem Verst\u00e4ndnis) einen schwachen Staat zu wollen - also m\u00f6glichst wenig Vorgaben, m\u00f6glichst wenig Abgaben oder Steuern, m\u00f6glichst wenig Subventionen oder Sanktionen. Der Markt entscheidet dann n\u00e4mlich die Preise.\n\nWenn man f\u00fcr Verteidigung beschlie\u00dft massiv aufzur\u00fcsten, sorgt das daf\u00fcr, dass Rohstoffe wie Stahl etc. eher in die R\u00fcstungsindustrie gehen als in andere Bereiche. \u00c4hnlich sieht es auch bei den Angestellten aus. Die wandern alle dahin, wo es das Geld gibt. Bedeutet du kannst hier so gerne theoretisch Ausnahmen ausklammern wie du willst. Wenn der Staat aufr\u00fcstet (und das massiv \u00fcber Schulden oder Steuern finanziert) ist das nicht liberal f\u00fcr die Wirtschaft.\n\nGenauso wenn man Geld in Infrastruktur und Bildung stecken will. Letztendlich m\u00fcssen das ja Menschen umsetzen und Menschen sind begrenzt. Bedeutet es werden manche Arbeitspl\u00e4tze gef\u00f6rdert oder erhalten und andere nicht. Das h\u00e4ngt offensichtlich zusammen.\n\n...und es geht mir nicht darum zu sagen, dass diese Investitionen per se schlecht sind. Aber es gibt ja gute Gr\u00fcnde, wieso SPD, Gr\u00fcne und Linke tendenziell gegen eine liberale Wirtschaftspolitik sind und meinen der Staat muss bestimmte Aufgaben \u00fcbernehmen.\n\n>Bringt mir Seelenfrieden, mich nervt einfach der Gedanke, dass irgendwer mit meinen Abgaben nen faulen Lenz macht (ja, ich wei\u00df, dass das nur ein Verschwindet geringer Teil ist)\n\nDu arbeitest doch auch irgendwo. Bedeutet dir zahlt dein Arbeitgeber Lohn f\u00fcr deine Arbeit in dem Ma\u00df, dass am Ende mit allen Kosten verrechnet beim Unternehmen Profit raus springt. Diesen Profit zahlt sich dann der Arbeitgeber oder gegeben falls die Anteilhaber aus.\n\nWenn so ein Unternehmen einmal an die B\u00f6rse gegangen ist und da Anteile hin und her getauscht werden, hat das Unternehmen selbst nichts mehr von diesem Tauschhandel. Trotzdem erhalten Anteilhaber ja potentiell Dividenden abh\u00e4ngig von ihrem Anteil und diese Dividenden werden gezahlt aus dem Profit, also dem Geld was \u00fcbrig bleibt aus der Differenz der Kosten und deiner Arbeit (unter anderem). M\u00fcsstest du da nicht auch ein Problem mit haben, wenn sich so ein Aktion\u00e4r nen faulen Lenz macht dank deiner Arbeit?\n\nIch w\u00fcrde sogar behaupten, dass dieser Anteil von Aktion\u00e4ren die das tun ist gr\u00f6\u00dfer als Empf\u00e4nger von Sozialma\u00dfnahmen und zus\u00e4tzlich ist sogar der Anteil, welchen zu dabei bezahlst auch noch h\u00f6her als wenn man jetzt von deinen Steuern und Abgaben das auf's gro\u00dfe Ganze im Bundeshaushalt projektieren w\u00fcrde.\n\nZus\u00e4tzlich werden Empf\u00e4nger von beispielsweise B\u00fcrgergeld extrem streng reguliert und eingeschr\u00e4nkt. Ich glaube, du wirst niemanden finden der mal in diesem Zustand war, wieder in Arbeit gekommen ist und zur\u00fcck wollen w\u00fcrde. Ein Gro\u00dfteil der Menschen vermeidet sogar absichtlich das Arbeitsamt, selbst wenn sie berechtigt w\u00e4ren \"Unterst\u00fctzung\" zu erhalten.\n\n>Leider ja, aber dann w\u00fcrde ich trotzdem gerne alle abweisen (ja, ich wei\u00df, d\u00fcrfen wir auch nicht)\n\nVerstehe ich halt nicht. Du bist f\u00fcr eine massive Investition in die Infrastruktur, Bildung und Aufr\u00fcstung ist auch gut. Aber wer soll das denn am Ende umsetzen? In Deutschland sind mehr als die H\u00e4lfte \u00e4lter als 50 Jahre, tendenziell \u00fcber 60 Jahre alt. Wir brauchen aber eigentlich junge Menschen die Lehrkr\u00e4fte werden, die ins Handwerk gehen, die Wohnungen, Stra\u00dfen und Br\u00fccken bauen usw.\n\nJetzt stehen da tausende an jungen Menschen vor unserer Grenze und die sollen abgewiesen werden, unabh\u00e4ngig davon ob sie sogar nach Gesetzen berechtigt w\u00e4ren hier einen Aufenthalt zu bekommen? Das klingt nicht besonders durchdacht, oder?\n\nSelbst wenn wir niemanden mehr \u00fcber die Grenze lassen m\u00fcssten. Die Menschen welche aktuell in Deutschland sind werden ja nicht pl\u00f6tzlich doppelt so produktiv werden und da auch unsere Arbeitslosen zu gro\u00dfen Teilen nicht diese Arbeit erledigen k\u00f6nnen, wird das ohne Einreise von Menschen nicht funktionieren.\n\nBedeutet auch hier wird eine CDU ja keine Politik entgegen der Realit\u00e4t machen werden. Kann ja nicht funktionieren.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                                            "body": "Was genau w\u00e4ren f\u00fcr dich \"K\u00fcrzungen beim Sozialstaat\"?\n\n\nUnd was Liberale Wirtschaftspolitik? Merz will ja z. B. das Deutschlandticket wieder abschaffen und Stra\u00dfen privatisieren.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Lazy-Singer4391",
                                                    "body": "Ja das ist halt was er will. Die Armen \u00e4rmer. Infrastruktur kaputt privatisieren. Ist halt der \u00fcbliche Kumpel der das neoliberale M\u00e4rchen glaubt und sich dann dahinter versteckt das die AfD gro\u00df wird. Wie komplex das ganze ist und wie da propaganda und eine polarisierte Gesellschaft reinspielen ist egal. Schuld sind irgendwelche Ideologen im Internet. Brudi ist kurz davor unironisch vom Woke-Mind-Virus zu labern.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                                                            "body": "Hat mich ja anscheinend auch runtergew\u00e4hlt , obwohl ich nur eine Nachfrage hatte und Fakten aufgez\u00e4hlt habe.",
                                                            "score": 1,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Lazy-Singer4391",
                                                                    "body": "Er hat in nem anderem Post quasi nur Anti-CDU Argumentationen zugestimmt. Ne Konsistenz ist da nicht da. Aber Hauptsache irgendwas \"links\" ist schuld and 22 % afd. Einfach verloren.",
                                                                    "score": 1,
                                                                    "replies": []
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "umo2k",
            "body": "W\u00e4re lustig, wenn das nicht der AfD in die H\u00e4nde spielen w\u00fcrde.\nWenn sie die Aktion verbocken, wird die n\u00e4chste Wahl international sehr viel Beachtung finden",
            "score": 41,
            "replies": [
                {
                    "author": "t0wy",
                    "body": "Dadurch, dass Merz ein Wahlversprechen nach dem anderen bricht werden sehr viele zur AFD \u00fcberlaufen.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "xMAC94x",
                            "body": "Wo sie dann nat\u00fcrlich froh sind wenn die AfD sich an nichts h\u00e4lt was sie vorher sagt und ihre eigenen Versprechen von Gestern widerspricht",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Yarasin",
                                    "body": "Das werden die Leute aber intern leugnen. Sonst m\u00fcssten die ja sich selbst gegen\u00fcber zugeben, dass sie mit ihrer konservativen Einstellung komplett falsch lagen.\n\nDa ist es viel einfach nach jeder beliebigen Entschuldigung zu greifen.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "GeorgeJohnson2579",
                            "body": "Die Leute sind einfach unzufrieden mit ihrem eigenen Leben und wollen anderen die Schuld geben.\u00a0\n\n\nIst dann nat\u00fcrlich easy, wenn jemand ankommt und dir einen vorl\u00fcgt, wer denn alles Schuld hat.\u00a0\n\n\nUnd aus der Nummer kommst du dann schwer wieder raus, weil du dann zugeben m\u00fcsstest, dass du ein dummes Arschloch warst.\u00a0\n\n\nMan muss die Leute glaube ich St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zur\u00fcckholen, aber eben nicht durch die \u00dcbernahme von AfD-Punkten, wie die Union das tut.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "aAdramahlihk",
            "body": "Das w\u00fcrde voraussetzten, dass die W\u00e4hler den Verein nicht aus Gewohnheit w\u00e4hlen, irgendwann wird den ihr Klientel wegsterben, daher kommt ja schon das Lieb\u00e4ugeln mit der AFD und das vermutlich zuk\u00fcnftige Koalieren.\n\nIch hasse es \u00fcbrigens, dass dies hier weniger Satire und mehr die Realit\u00e4t ist.",
            "score": 11,
            "replies": [
                {
                    "author": "m3t4b0m4n",
                    "body": "Wenn ich mich recht erinnere, durften in Belgien  zw\u00f6lfj\u00e4hrige mal auf Grundlage von Bildern der kandidierenden Politiker \"w\u00e4hlen\". Die haben mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit den tats\u00e4chlichen Wahlgewinner gew\u00e4hlt.\n\nSeitdem bin ich der festen \u00dcberzeugung, als M\u00e4rchenfee verkleidet, mit Feenfl\u00fcgelchen und Heiligenschein, w\u00e4re B\u00e4rbock heute Kanzlerin.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        }
    ]
}