{
    "title": "T\u00fcrkei: Ekrem Imamo\u011flu darf Recep Tayyip Erdo\u011fans nicht herausfordern, Uni-Abschluss ung\u00fcltig",
    "author": "Indubioproreo_Dx",
    "subreddit": "de",
    "rank": 12,
    "score": 106,
    "upvote_ratio": 0.99,
    "num_comments (reported by reddit)": 26,
    "url": "https://www.spiegel.de/ausland/tuerkei-ekrem-imamoglu-darf-recep-tayyip-erdogans-nicht-herausfordern-uni-abschluss-ungueltig-a-e920f77e-2cee-4110-b868-891bcce6ad23",
    "id": "1jegsxx",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "Indubioproreo_Dx",
            "body": "Ich mein...das perfide und kaputte an der Aktion ist nicht das es jemanden trifft der wirklich einen Uni-Abschluss hat, der beliebtester Oppositionskandidat ist... und Erdogan schon mehrfach politisch rasiert hat - nein, wir erinnern uns daf\u00fcr mal 15 Jahre zur\u00fcck:\n\nErdogans Uniabschluss war \u00f6ffenlich geworden und mit einem Datum versehen das vor dem Bau der Uni datiert war.  \nDaher ist er Experte was dieses Thema angeht und es war daher doppelt so mies weil der der das Diplom wirklich gef\u00e4lscht hat nun den mit dem echten Diplom verjagt.\n\nKannste dir net ausdenken. Das ist wirklich der Gipfel der politischen L\u00fcgen, vor allem wei\u00df sein Gegner das und egal was er sagt in der T\u00fcrkei h\u00f6rt man ihm nicht zu oder will es nicht h\u00f6ren.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Brycklayer",
                    "body": "Basiert es auch nicht darauf, dass die Uni entschied 'Ups. Wir h\u00e4tten ihn nicht annehmen d\u00fcrfen'... nach einem Gesetz das Retroaktiv angewendet wird?",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Adiroquai",
            "body": "Man muss erstmal wie Erdogan einen Abschluss an einer Uni machen die erst er\u00f6ffnet wurde nachdem man dort einen Abschluss angibt. Wer kann der kann.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Brycklayer",
                    "body": "Ja, also, daran sieht man. Erdo\u011fan hat seine Profs zum Gr\u00fcnden der Uni bewogen. Zeigt ja nur wie hochintelligent er ist!",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "M3M3NTO-M0RI",
                    "body": "Der Mann ist seiner Zeit halt voraus!",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "hutchinson1903",
            "body": "Immer weiter Richtung Iran.. Tut mir echt im Herzen weh, was aus dem Heimatland meiner Eltern wird.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Complex-Patience5435",
                    "body": "War das denn jemals anders seit Erdogan an der Macht ist?",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "TGX03",
                            "body": "Erdo\u011fan galt sehr lange als progressiv und liberal, man muss in der T\u00fcrkei, die vor Erdo\u011fan extrem s\u00e4kular war, allerdings bedenken, dass progressiv und liberal dort teils andere Bedeutungen hatte.\n\nEine Abschaffung des Verbots von Kopft\u00fcchern in \u00f6ffentlichen \u00c4mtern oder dem Parlament ist logischerweise liberal, und darauf ritt Erdo\u011fan mit seinen Parteien.\n\nAuch in seiner Zeit als Ministerpr\u00e4sident und in seiner Anfangszeit als Pr\u00e4sident galt er als liberal bis progressiv, da er beispielsweise f\u00fcr LGBT-Rechte eintrat oder eben Verbote \u00f6ffentlicher Religionsaus\u00fcbung zur\u00fccknahm.\n\nAls Pr\u00e4sident hielt das nicht lange, und so wurde aus seiner \"Religionsfreiheit\" dann doch immer mehr ein Dr\u00e4ngen Richtung Islam, und er weitete seine Macht immer weiter aus. Und das ist der Punkt, an dem wir jetzt sind.\n\nAlso ja das war unter Erdo\u011fan tats\u00e4chlich Mal besser, was aber eben teils auch daran liegt, dass die T\u00fcrkei vor Erdo\u011fan ein Land mit einer S\u00e4kularisierung war, die uns seltsam anmuten w\u00fcrde. Maggus' Kruzifixe in Beh\u00f6rden h\u00e4tten dort f\u00fcr eine Amtsenthebung gereicht.",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Bioschnaps",
                                    "body": ">Also ja das war unter Erdo\u011fan tats\u00e4chlich Mal besser, was aber eben teils auch daran liegt, dass die T\u00fcrkei vor Erdo\u011fan ein Land mit einer S\u00e4kularisierung war, die uns seltsam anmuten w\u00fcrde. Maggus' Kruzifixe in Beh\u00f6rden h\u00e4tten dort f\u00fcr eine Amtsenthebung gereicht.\n\nWarum sollte das seltsam klingen? Ist doch nur Laizismus wie in Frankreich (1000x besser als was wir hierzulande haben). Religion sollte pure Privatsache  sein und keinen Einfluss auf Politik nehmen.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "TGX03",
                                            "body": "Es sind ja nicht nur Kruzifixe in Beh\u00f6rden. Allein Kopft\u00fccher haben ihren eigenen [Wikipedia-Artikel](https://en.wikipedia.org/wiki/Headscarf_controversy_in_Turkey?wprov=sfla1).\n\nDass eine Frau 6 Monate ins Gef\u00e4ngnis muss, weil sie bei ihrer Abschlusspr\u00fcfung an der Uni ein Kopftuch trug, w\u00fcrde ich halt als \"\u00fcber das Ziel hinausgeschossen\" werten. Oder wie Merve Kavakc\u0131 1999 in Parlament ausgebuht wurde, weil sie ein Kopftuch trug, und die Parlamentarier explizit forderten, dass man dieser Frau ihren Platz zeigen solle.\n\nDer Staat sollte sich komplett aus der Religion seiner B\u00fcrger raushalten. Dementsprechend soll er seinen B\u00fcrgern aber auch nicht verbieten, ihre Religion zu zeigen, solange sie nicht mit anderen Gesetzen kollidiert. Und nat\u00fcrlich d\u00fcrfen Gesetze auch nicht nur auf der Basis von Religionsverhinderung bei B\u00fcrgern geschrieben werden.\n\nDenn ein Kopftuchverbot ist auch eine Freiheitseinschr\u00e4nkung wie eine Kopftuchpflicht. Die Pflicht mag schwerer wiegen, aber beides schr\u00e4nkt die Freiheit der B\u00fcrger ein.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Henning-the-great",
            "body": "T\u00fcrkei- supersch\u00f6nes Land. Nette Leute. Mache ich gerne wieder Urlaub wenn der Sultan weg ist.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Aggressive-Remote-57",
            "body": "Innerhalb von so wenigen Tagen das bisschen soft power und guten Willen welche dem Land f\u00fcr ihre Ukraine-Freundlichkeit entgegengebracht wurde f\u00fcr so einen Schmarren verh\u00f6kern\u2026",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "None",
            "body": "[deleted]",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Sea_Struggle4973",
            "body": "Amerikanische Verh\u00e4ltnisse in der T\u00fcrkei.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Smiling-Bandit",
                    "body": "Eher t\u00fcrkische Verh\u00e4ltnisse in den USA.\u00a0\n\nTayyip ist den USA um einige Jahre voraus, was Gleichschaltung und Bildung einer Aurokratie angeht. Falls es wem zu schnell ging, kann man das ganze nochmal in der aktuellen Wiederholung in \u00dcbersee noch einmal verfolgen.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Sea_Struggle4973",
                            "body": "Ein Donald Trump kopiert nicht den Erdogan. Der Erdogan hat den Trump schlicht lange bevor dieser Pr\u00e4sident war kopiert. Gleiches Ding wie mit Erdogans Studienabschluss.",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Smiling-Bandit",
                                    "body": "Deine Aussage impliziert, dass in der T\u00fcrkei vor Trump also alles in Ordnung war. \u00a0Nur zur zeitlichen Einordnung: Erdo\u011fan ist seit mehr als zwei Jahrzehnten in der T\u00fcrkei an der Macht und die Umstellung zur Autokratie begann schleichend, wurde aber sp\u00e4testens nach 2013 offensichtlich und ab 2016 mit dem Ausnahmezustand radikal beschleunigt. Das Referendum 2017 markierte den endg\u00fcltigen Systemwandel. Da war Trump gerade ein Jahr US Pr\u00e4sident und hatte alles, aber ganz sicher keinen Plan.",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Sea_Struggle4973",
                                            "body": "Meine Aussage ist eine Referenz darauf, dass Erdogan einen Abschluss an einer Universit\u00e4t gemacht hat, bevor diese gebaut wurde ;-)",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Legitimate_Sir_8654",
            "body": "Hmm? Warum wird Kanda wahrscheinlich fr\u00fcher in der EU sein, als die T\u00fcrkei?",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Smiling-Bandit",
                    "body": "Weder die EU noch die T\u00fcrkei wollen, dass die T\u00fcrkei der EU beitritt. Erdo\u011fan hat die Sto\u00dfrichtung l\u00e4ngst gen Naher Osten gewendet und will das Land als neue Macht in der Region etablieren.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Legitimate_Sir_8654",
                            "body": "Der Antrag wurde bisher nicht zur\u00fcckgezogen, aber ich glaube jetzt dir einfach mal, weil du ein nettes Profilbild hast...;)",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "CDDedsec",
            "body": "Da ging mein Traum, nach meinem Masterstudium in die T\u00fcrkei zur\u00fcckzukehren.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "PerformanceOk6417",
                    "body": "Wird da ja eh nicht anerkannt.",
                    "score": 1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "CDDedsec",
                            "body": "Wenn es doch anerkannt wird, warum z\u00e4hlt dann nicht die H\u00e4lfte der Miete? (Bachelor Mechatronik Ing.)",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Aggressive-Remote-57",
                                    "body": "Nicht wenn du vorhast ein politisches Amt zu bekleiden;)",
                                    "score": 1,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "CDDedsec",
                                            "body": "okay okay, Sarkasmus wurde schon gelandet.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}