{
    "title": "La Commune de Paris f\u00eate aujourd'hui ses 154 ans !",
    "author": "Wonderful-Excuse4922",
    "subreddit": "france",
    "rank": 10,
    "score": 769,
    "upvote_ratio": 0.93,
    "num_comments (reported by reddit)": 81,
    "url": "https://i.redd.it/s3ygiobuxepe1.jpeg",
    "id": "1je0low",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "ShrekGollum",
            "body": "[\u00c7a me rappelle \u00e7a, que j\u2019avais trouv\u00e9 au fond d\u2019un carton. Aucune id\u00e9e si c\u2019est vraiment authentique, et duquel de mes anc\u00eatres cela vient (sans doute achet\u00e9 plus tard). ](https://i.imgur.com/2YWhPBH.jpeg)\n\nBon pour le coup c\u2019est le si\u00e8ge de Paris, non la commune.",
            "score": 23,
            "replies": [
                {
                    "author": "Whatev57",
                    "body": "La commune et le si\u00e8ge de Paris, c'est quand m\u00eame singuli\u00e8rement concomitant comme \u00e9v\u00e8nement... \u00e7a pourrait \u00eatre les deux ?",
                    "score": 12,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "keepthepace",
                            "body": "Dans ce cas, le [quartier de la D\u00e9fense](https://fr.wikipedia.org/wiki/La_D%C3%A9fense_de_Paris_(groupe_sculpt%C3%A9\\)#/media/Fichier:La_D%C3%A9fense_de_Paris_@_Parvis_@_La_D%C3%A9fense_@_Paris_(34342635104\\).jpg) est nomm\u00e9 d'apr\u00e8s la Commune :-)\n\nMais chaque fois que je sors \u00e7a, on m'explique (avec raison) que c'est pas la m\u00eame chose: la d\u00e9fense de Paris a fait l'union nationale, et bien que la Commune soit en partie n\u00e9e d'un refus de la reddition, c'est pas exactement les m\u00eames groupes qui y ont particip\u00e9. Mais oui, les deux \u00e9v\u00e9nements sont clairement li\u00e9s.",
                            "score": 5,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "-Mars-_",
                            "body": "Le rationnement date surtout du si\u00e8ge de Paris. Les cartes de rationnement datant de la Commune sont soit destin\u00e9es aux plus pauvres, soit institu\u00e9es provisoirement dans certains arrondissements de Paris pour parer \u00e0 un manque de vivres passagers. Ce type de souvenirs fait le plus souvent uniquement r\u00e9f\u00e9rence au si\u00e8ge lui-m\u00eame.",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Robespietre",
            "body": "J'aimerai toujours le temps des cerises,\nc'est de ce temps-l\u00e0 que je garde encore,\nune plaie ouverte.",
            "score": 61,
            "replies": [
                {
                    "author": "eulerolagrange",
                    "body": "Et Dame Fortune, en m'\u00e9tant offerte, ne pourra jamais fermer ma douleur.",
                    "score": 20,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Quiet-Duty-665",
                            "body": "J\u2019aimerai toujours le temps des cerises\nEt le souvenir que je garde au c\u0153ur !",
                            "score": 14,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Athalis",
                    "body": "> J'aimerai toujours le temps des cerises\n\n\nResto tr\u00e8s sympa de la butte aux cailles par ailleurs \ud83d\ude01",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Whatev57",
            "body": "J'ai d\u00e9couvert la chansons \" la semaine sanglante\" pendant la c\u00e9l\u00e9bration des 150 ans de la Commune.\n\nentendre une foule, agitant des drapeaux rouges et noirs (ou juste rouges, ou juste noirs, mais y avait du drapeau), chantant en coeur\n\n>\"Oui Mais, \u00e7a branle dans le manche  \n>Les mauvais jours finiront  \n>Et gare \u00e0 la revanche  \n>Quand tous les pauvres s'y mettront  \n>Quand tous les pauvres s'y mettront\"\n\n\u00e7a avait fait quelque chose \u00e0 mon p'tit coeur de libertaire.",
            "score": 38,
            "replies": [
                {
                    "author": "Gavus_canarchiste",
                    "body": "Parenth\u00e8se : la grammaire fran\u00e7aise t'offre la possibilit\u00e9 de dire \"des drapeaux rouges et noirs et rouge et noir\", \"rouges et noirs\" pr\u00e9sentant deux couleurs s\u00e9par\u00e9es et \"rouge et noir\", invariable, les deux couleurs assembl\u00e9es.  \n[Source](https://www.academie-francaise.fr/questions-de-langue#25_strong-em-couleur-accord-de-l-adjectif-et-du-nom-em-strong) : ces enfoir\u00e9\u00b7es de versaillais\u00b7es de l'Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise.  \nPardon, je voulais dire LA COMMUNE N'EST PAS MO-O-O-O-ORTEUH",
                    "score": 17,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "keepthepace",
                            "body": "Y AVAIT DU DRAPAL ROUNOIR COMPRIS?",
                            "score": 9,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "_IBlameYourMother_",
            "body": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Commune_de_Paris\n\n>La Commune est \u00e0 la fois **le rejet d'une capitulation de la France face aux arm\u00e9es prussiennes men\u00e9es par Otto Von Bismarck lors de la guerre franco-prussienne de 1870 et du si\u00e8ge de Paris**, et une manifestation de l'opposition entre un Paris r\u00e9publicain, favorable \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, et une Assembl\u00e9e nationale \u00e0 majorit\u00e9 acquise au r\u00e9gime repr\u00e9sentatif.",
            "score": 26,
            "replies": [
                {
                    "author": "keepthepace",
                    "body": "> r\u00e9publicain, favorable \u00e0 la d\u00e9mocratie directe\n\nEt \u00e7a, j'aimerais bien qu'on le rappelle. Laissez pas la droite monarchistes et facho-compatible nous ravir le mot de r\u00e9publique. Le mod\u00e8le r\u00e9publicain, qu'aujourd'hui on rend synonyme de r\u00e9pression des minorit\u00e9s et de justice de classe, est normalement tout l'inverse de \u00e7a. Historiquement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une position de l'extr\u00eame gauche que de voir le peuple g\u00e9rer lui m\u00eame ses affaires et \u00e7a continue de l'\u00eatre.\n\nLe propre du mod\u00e8le r\u00e9publicain est de diviser le pouvoir et d'en \u00e9viter les concentrations. Avec la Ve on est tr\u00e8s loin de l'id\u00e9al r\u00e9publicain qui a anim\u00e9 les r\u00e9volutionnaires du 18 et 19e si\u00e8cles.",
                    "score": 20,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Sicksadworludo",
            "body": "J'upvote et tant pis si Reddit consid\u00e8re \u00e7a comme du contenu violent !\n\n^(G\u00e9papeur.)",
            "score": 7,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Zzabur0",
            "body": "Quand la foule aujourd\u2019hui muette,\n\nComme l\u2019Oc\u00e9an grondera,\n\nQu\u2019\u00e0 mourir elle sera pr\u00eate,\n\nLa Commune se l\u00e8vera.\n\nNous reviendrons foule sans nombre,\n\nNous viendrons par tous les chemins,\n\nSpectres vengeurs sortant de l\u2019ombre,\n\nNous viendrons nous serrant les mains.\n\nLa mort portera la banni\u00e8re ;\n\nLe drapeau noir cr\u00eape de sang ;\n\nEt pourpre fleurira la terre,\n\nLibre sous le ciel flamboyant.\n\n\n(L. M. Chanson des prisons, mai 71.)",
            "score": 10,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "BasedBlanqui",
            "body": "Premi\u00e8re et derni\u00e8re tentative en France d'une r\u00e9elle d\u00e9mocratie. Certainement un des \u00e9v\u00e9nements les plus importants de l'Histoire contemporaine du pays.\n\n\u00c7a me rappelle qu'il faut que je regarde le film de 6h de Watkins sur la Commune.\n\n\nps : j'esp\u00e8re qu'on dynamitera un jour cette horreur insultante qu'est le sacr\u00e9 coeur de montmartre.",
            "score": 21,
            "replies": [
                {
                    "author": "hantaanokami",
                    "body": "Tiens, dans un autre post, quelqu'un demandait o\u00f9 on pourrait placer la statue de la libert\u00e9 si les am\u00e9ricains nous la rendaient. On pourrait virer le sacr\u00e9 c\u0153ur et y mettre la statue \u00e0 la place, \u00e7a aurait de la gueule.",
                    "score": 8,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "GillesDArgent",
                            "body": "Non.\n\nOn est en France, monsieur, et en France, les trucs comme la statue de la libert\u00e9 \u00e7a se met au milieu d'un rond point d'un village de 500 habitants.",
                            "score": 18,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "uwu_01101000",
                                    "body": "\\[Tu ne vas pas en croire tes yeux\\](https://maps.app.goo.gl/r1SzMxyGwd4Rk9x96)",
                                    "score": 5,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "GillesDArgent",
                                            "body": "France baise ouais !",
                                            "score": 3,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "FrancoeurOff",
                    "body": "Le film de Watkins est un chef d'\u0153uvre !",
                    "score": 6,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "h2o52",
                    "body": "Pas vraiment : c'est une \u00e9meute post-d\u00e9faite militaire assez classique. On peut la comparer \u00e0 l'agitation post-d\u00e9faite militaire de l'Allemagne de 1918, en beaucoup moins populaire.",
                    "score": 3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "BasedBlanqui",
                            "body": "Tr\u00e8s r\u00e9ducteur. La d\u00e9faite n'a \u00e9t\u00e9 que l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur. Mis\u00e8re de la classe laborieuse sous le Second Empire, tensions croissantes entre republicains pro-representativit\u00e9 et r\u00e9publicains pro-d\u00e9mocratie directe, organisation croissante des ouvriers, communalisme en vogue... Tout cela a jou\u00e9.\nPas pour rien que les proto marxistes et les russes qui fomenteront 1917 par la suite ont suivi et \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement avec la plus grande attention...",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Natural_Ant7694",
                    "body": "L'abjection pure, ce post.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Dreynard",
            "body": "J'ai jamais trop compris pourquoi \u00e7a avait tant imprim\u00e9 dans les m\u00e9moires compar\u00e9s \u00e0 d'autres r\u00e9volte (comme celles de 1848, qui avait un caract\u00e8re socialiste par exemple): c'est tr\u00e8s bref, \u00e7a foire partout sauf \u00e0 Paris extr\u00eamement vite, \u00e7a brise compl\u00e8tement les mouvements socialistes qui vont mettre pratiquement 20 ans \u00e0 vraiment s'en remettre (avec au milieu des passages pas tr\u00e8s glorieux, genre les blanquistes qui soutiennent Boulanger, notamment), \u00e7a sombre dans le factionalisme tr\u00e8s vite et m\u00eame le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9volutionnaire est parfois un peu douteux(genre la demande de cr\u00e9dit \u00e0 la Banque de France, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire).\n\nAu final, \u00e7a a failli flinguer l'id\u00e9e de R\u00e9publique (avec les r\u00e9publicains qui ont du soutenir la r\u00e9pression de la Commune la larme \u00e0 l\u2019\u0153il pour ne pas se faire marginaliser), \u00e7a n'a pas apport\u00e9 d'acquis sociaux et \u00e7a a mis Paris \u00e0 feu et \u00e0 sang pour pas grand chose.",
            "score": 14,
            "replies": [
                {
                    "author": "realusername42",
                    "body": "C'est surtout un \u00e9v\u00e9nement hyper important internationalement du fait que la Commune \u00e0 inspir\u00e9 la r\u00e9volution russe.\n\nMais c'est s\u00fbr qu'\u00e0 l'\u00e9chelle de la France c'est au final assez mineur, la Commune n'a dur\u00e9 que deux mois au total...",
                    "score": 16,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Chance_Emu8892",
                    "body": ">compar\u00e9s \u00e0 d'autres r\u00e9volte (comme celles de 1848, qui avait un caract\u00e8re socialiste par exemple): c'est tr\u00e8s bref\n\nC'est \u00e0 dire \"tr\u00e8s bref\" ? La r\u00e9volution de 1848 elle-m\u00eame n'a dur\u00e9 que quelques jours, la Commune plus de deux mois. Si tu inclus tous les \u00e9v\u00e9nements d'avril ou juin on arrive certes sur le m\u00eame ordre de grandeur, mais pas beaucoup plus. \n\nCe n'est pas pour nier l'importance de 1848 (qui n'est pas si oubli\u00e9e que \u00e7a d'ailleurs, pour certains elle est plus importante que 1789) mais il ne faut pas sous-estimer non plus l'image de martyr de la Commune. La \"Semaine sanglante\" c'est quelque chose quand m\u00eame, des dizaines de milliers de morts et des milliers de d\u00e9portation, \u00e7a n'arrivait pas tous les jours m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, et c'est arriv\u00e9 il n'y a pas si longtemps \u00e0 l'\u00e9chelle de l'histoire moderne de France, \u00e7a laisse de profondes cicatrices quand m\u00eame (il nous faut quoi \u00e0 toi ou moi, remonter trois fois l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique pour tomber dessus ? C'est quasiment \u00e0 port\u00e9e de main).\n\nEt le \"pourquoi\" c'est arriv\u00e9 ici est tr\u00e8s important : un gouvernement repr\u00e9sentatif d'un c\u00f4t\u00e9, une commune auto-g\u00e9r\u00e9e par les parisiens de l'autre, le premier ne le supporte pas, et \u00e9crase son opposition dans le sang. Politiquement le \"gouvernement repr\u00e9sentatif\" c'est toujours le mode de gouvernementalit\u00e9 sous lequel on vit, et il y a cette id\u00e9e \u00e0 gauche (pas totalement infond\u00e9e) que l'organisation de l'\u00e9tat fran\u00e7ais moderne n'a jamais expi\u00e9 ses crimes contre sa propre population. \n\nApr\u00e8s, il est vrai qu'il y a eu des tensions internes dans la Commune, comme \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9volutions dans l'histoire (y compris celle de 1848), et certes elle a eu moins d'impact l\u00e9gislatif que d'autres \u00e9v\u00e9nements mais elle laisse quand m\u00eame un h\u00e9ritage majeure dans l'histoire politique : exemple concret que l'anarchisme et la d\u00e9mocratie directe sont tout \u00e0 fait possible ou que les humains sont capables de r\u00e9fl\u00e9chir aux d\u00e9fis concrets que cela peut poser sur le moment (ce qui m\u00eame aujourd'hui est quasiment tout le temps remis en doute par d\u00e9faut, et au profit d'une repr\u00e9sentativit\u00e9 qui a sorti les canons je rappelle, ce qui est hautement injuste), exemple avant l'heure de la s\u00e9paration de l'\u00e9glise et de l'\u00e9tat, plus de conscription, nouvelle organisation du travail et du mode de production. \n\nLa Commune c'est la litt\u00e9rature socialiste (Marx, Proudhon, etc) qui a enfin r\u00e9ussi \u00e0 devenir r\u00e9alit\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 martyris\u00e9e par la bourgeoisie jalouse de garder son pouvoir. En terme de symbolique c'est tr\u00e8s fort, et m\u00eame si la Commune n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'exporter en fait, elle s'est largement export\u00e9e symboliquement (le fait que la meilleure version du \"Temps des Cerises\" soit la version de Kat\u014d Tokiko est quand m\u00eame fou quand on y pense r\u00e9trospectivement). Marx par exemple a vu de son vivant un gouvernement prol\u00e9taire prendre vie, et plus tard un des ex\u00e9g\u00e8tes de Marx, un certain Vladimir Ilyich Ulyanov, s'en inspirera beaucoup. Il faut imaginer le vent d'optimisme de tous les lecteurs familiers de la litt\u00e9rature socialiste qui n'attendaient que \u00e7a, et qui ont vu leurs espoirs s'\u00e9vanouir \u00e0 cause d'un certain Adolphe.\n\nPar ailleurs la Commune n'a pas \u00e9t\u00e9 si inutile en termes politiques, puisque la IIIe R\u00e9publique a du prendre en compte une possibilit\u00e9 bien latente d'insurrection ouvri\u00e8re tout au long de son existence. Il est donc tout \u00e0 fait viable de consid\u00e9rer que les relativement rares concessions d\u00e9mocratiques faites pendant la IIIe sont li\u00e9es de pr\u00e9s ou de loin \u00e0 la seule cristallisation de d\u00e9mocratie directe prol\u00e9tarienne d'une telle ampleur dans le pays (et \u00e7a fait encore plus mal de se dire que les ouvriers de maintenant se sont tourn\u00e9s vers l'extr\u00eame droite quand on se rappelle de l'h\u00e9ritage du 19e si\u00e8cle).",
                    "score": 9,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Dreynard",
                            "body": "> La r\u00e9volution de 1848 elle-m\u00eame n'a dur\u00e9 que quelques jours,\n\nL'\u00e9lan de la R\u00e9volution de 1848 dure jusqu'aux journ\u00e9es de juin avec le gouvernement de Lamartine, ce qui est plus long, avec de vrais r\u00e9alisations (suffrage universel, droit au travail...) et moins de violence que la Commune\n\n> La \"Semaine sanglante\" c'est quelque chose quand m\u00eame, des dizaines de milliers de morts et des milliers de d\u00e9portation, \u00e7a n'arrivait pas tous les jours m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, et c'est arriv\u00e9 il n'y a pas si longtemps \u00e0 l'\u00e9chelle de l'histoire moderne de France, \u00e7a laisse de profondes cicatrices quand m\u00eame\n\nConqu\u00eate de l'Alg\u00e9rie, d\u00e9portation de 1851, terreur blanche... Y a plein d'\u00e9v\u00e8nement au 19\u00e8me post Napol\u00e9on I similaire en France.\n\n> Et le \"pourquoi\" c'est arriv\u00e9 ici est tr\u00e8s important : un gouvernement repr\u00e9sentatif d'un c\u00f4t\u00e9, une commune auto-g\u00e9r\u00e9e par les parisiens de l'autre, le premier ne le supporte pas, et \u00e9crase son opposition dans le sang\n\nC'est une vision tr\u00e8s simpliste de la chose: il y a le si\u00e8ge des prusso-allemands, un paquet de parisiens qui d\u00e9sapprouvent de la Commune et fuient la ville, les communes dans le reste de la France qui foirent mis\u00e9rablement, l'escalade de la violence... La Commune meurt aussi dans l'indiff\u00e9rence du reste du pays (ce qui est un truc un peu sous-c\u00f4t\u00e9, je trouve- \u00e7a en dit long sur le conservatisme du pays ou au moins l'absence d'enthousiasme pour la Commune)\n\n> Par ailleurs la Commune n'a pas \u00e9t\u00e9 si inutile en termes politiques, puisque la IIIe R\u00e9publique a du prendre en compte une possibilit\u00e9 bien latente d'insurrection ouvri\u00e8re tout au long de son existence\n\nCertes, mais la menace socialiste est bien ant\u00e9rieure \u00e0 la Commune (cf 1848, encore). C'est une pens\u00e9e qui habite beaucoup de l'action de Napol\u00e9on III avant, notamment. Du point de vue de l'h\u00e9ritage de la Commune dans les lois de la R\u00e9publique, tu n'en vois pas vraiment jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me et l'arriv\u00e9e des socialistes. Peut \u00eatre la lev\u00e9e des d\u00e9portations, mais c'est pas un gain social ou politique tr\u00e8s important (compar\u00e9 aux retraites allemandes, aux journ\u00e9es de 8 heures, aux jours de repos, les limitations du travail des enfants...).",
                            "score": 4,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Chance_Emu8892",
                                    "body": ">L'\u00e9lan de la R\u00e9volution de 1848 dure jusqu'aux journ\u00e9es de juin avec le gouvernement de Lamartine, ce qui est plus long, avec de vrais r\u00e9alisations (suffrage universel, droit au travail...) et moins de violence que la Commune\n\nOn parle de 4 mois contre 2, c'est pas beaucoup plus long non plus. Sur la violence c'est justement mon propos, la Commune a eu pour elle son aspect sacrificiel. \n\nDe plus le pr\u00e9misse voulant que 1848 ait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 exag\u00e9r\u00e9, elles (incluant les autres mouvements europ\u00e9ens) ont eu une grande influence id\u00e9ologique \u00e0 gauche. Marx par exemple, quand il \u00e9tait journaliste, a couvert les \u00e9v\u00e9nements en Italie, Gr\u00e8ce, Espagne, &c, et \u00e7a a eu une influence majeure sur sa pens\u00e9e et donc sur la Commune. C'est aussi la source de plusieurs autres de ses ouvrages (dont \"Le 18 brumaire...\") qui \u00e9tait lu par certains communards. \n\n>Conqu\u00eate de l'Alg\u00e9rie, d\u00e9portation de 1851, terreur blanche... Y a plein d'\u00e9v\u00e8nement au 19\u00e8me post Napol\u00e9on I similaire en France.\n\nJe parle de r\u00e9pression de citoyens fran\u00e7ais en m\u00e9tropole, pas de guerre coloniale comme en Alg\u00e9rie et pas en nombre absolu de morts. Dans les r\u00e9pressions de ses propres citoyens par l\u2019\u00c9tat, il y a peu d\u2019\u00e9v\u00e9nements de l'histoire moderne (et encore moins contemporaine) fran\u00e7aise qui puissent concourir avec la r\u00e9pression de la Commune (si tant est qu'on ose faire cette comp\u00e9tition macabre, mais tu as compris). On parle de 10k/15k morts quand m\u00eame. \n\n>C'est une vision tr\u00e8s simpliste de la chose: il y a le si\u00e8ge des prusso-allemands, un paquet de parisiens qui d\u00e9sapprouvent de la Commune et fuient la ville, les communes dans le reste de la France qui foirent mis\u00e9rablement, l'escalade de la violence...\n\n\"Des parisiens\" plut\u00f4t que \"les parisiens\" si tu pr\u00e9f\u00e8res. \n\nLa Commune c'est la moiti\u00e9 de Paris de l'\u00e9poque, \u00e7a reste compl\u00e8tement massif. De plus les classes populaires approuvaient en masse, il y avait bel et bien une rupture id\u00e9ologique nette entre le prol\u00e9tariat et la bourgeoisie. C'est peut \u00eatre m\u00eame \u00e0 ce moment pr\u00e9cis que la rupture entre les deux classes s'est le mieux cristallis\u00e9e (un probl\u00e8me que ne manqueront pas de souligner les opposants \u00e0 la gauche depuis lors, ben pour une fois on peut affirmer l'inverse). \n\n>Certes, mais la menace socialiste est bien ant\u00e9rieure \u00e0 la Commune (cf 1848, encore). C'est une pens\u00e9e qui habite beaucoup de l'action de Napol\u00e9on III avant, notamment. Du point de vue de l'h\u00e9ritage de la Commune dans les lois de la R\u00e9publique, tu n'en vois pas vraiment jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me et l'arriv\u00e9e des socialistes.\n\nComme je l'ai dit il y a continuit\u00e9 id\u00e9ologique entre 1848 et la Commune. Entre les deux la litt\u00e9rature socialiste a consid\u00e9rablement chang\u00e9 les esprits. Pendant ces 22 ans sont sortis et ont amplement circul\u00e9 des ouvrages tels que le \"Capital\", \"Id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la R\u00e9volution au dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle\" de Proudhon, \"Cat\u00e9chisme r\u00e9volutionnaire\" de Bakounine, les \u00e9crits de Varlin, &c. \n\nSans compter les h\u00e9ritages issus de la R\u00e9volution de 89 (comme le drapeau rouge inspir\u00e9 des Jacobins) ou les \u00e9crits de Rousseau (\"Contrat Social\" qui colle plus \u00e0 une autogestion que la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative). Sans compter tous les penseurs non-socialistes qui ont eu une fort impact id\u00e9ologique sur la Commune, en particulier dans le contexte (guerre avec la Prusse) : en vrac Michelet, Blanqui, ou Tocqueville (dont \"La d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique\" a eu une influence majeure). \n\nEn bref avant la Commune, le corpus id\u00e9ologique \u00e9tait extr\u00eamement massif, autant voir plus qu'en 48, ce qui rend (\u00e0 ce niveau du moins) la Commune tout \u00e0 fait comparable en poids id\u00e9ologique aux autres r\u00e9volutions de ce si\u00e8cle. \n\nQuant \u00e0 l'h\u00e9ritage, comme je l'ai dit la IIIe s'est adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Beaucoup de nos acquis sociaux actuels ont un lien direct ou indirect avec \u00e7a. Cela a pris du temps mais ce n'\u00e9taient pas de nouveaux socialistes ayant totalement oubli\u00e9 70-71 non plus, ils avaient tous en t\u00eate la Commune, et cela est rest\u00e9 pendant bien longtemps. Il est par exemple tout \u00e0 fait possible de lier la loi sur la la\u00efcit\u00e9 de 1905 \u00e0 la Commune. Elle a surtout tellement marqu\u00e9 les socialistes en g\u00e9n\u00e9ral qu'elle est devenue une sorte de mythe fondateur de la dictature du prol\u00e9tariat. Le congr\u00e8s anarchiste de Saint-Imier en est la cons\u00e9quence directe pour l'anarchie, et par l\u00e0 la r\u00e9organisation des anarchistes, ainsi que la Deuxi\u00e8me Internationale quelques ann\u00e9es plus tard. Aujourd'hui encore si les anarchistes sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s, par l'opinion publique, comme des pestif\u00e9r\u00e9s utopistes, c'est certainement un h\u00e9ritage de la Commune (entendre \"la d\u00e9cr\u00e9dibilisation int\u00e9grale de l'anarchisme par les classes dominants\"). \n\nPlus globalement, en dehors de la France, et hormis L\u00e9nine, la Commune \u00e9tait aussi bien connue de Mao Zedong lui-m\u00eame, qui a souvent comment\u00e9 l\u2019\u00e9v\u00e9nement. D'ailleurs en 1967 a exist\u00e9 la Commune de Shanghai sur le m\u00eame mod\u00e8le. En somme ce \"petit\" \u00e9v\u00e9nement parisien dont tous les fran\u00e7ais se sont all\u00e8grement foutus a eu une influence sur virtuellement l'int\u00e9gralit\u00e9 des socialistes/anarchistes/communistes depuis plus de 150 ans, et est directement li\u00e9e \u00e0 l'ethos de la deuxi\u00e8me puissance mondiale en 2025.\n\nSi ce palmar\u00e8s te parait toujours insignifiant et d'une toute petite mesure, honn\u00eatement j'admets ignorer tout \u00e0 fait ce qui peut \u00eatre plus important.",
                                    "score": 3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "Dreynard",
                                            "body": "> De plus le pr\u00e9misse voulant que 1848 ait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 exag\u00e9r\u00e9, elles (incluant les autres mouvements europ\u00e9ens) ont eu une grande influence id\u00e9ologique \u00e0 gauche. Marx par exemple, quand il \u00e9tait journaliste, a couvert les \u00e9v\u00e9nements en Italie, Gr\u00e8ce, Espagne, &c, et \u00e7a a eu une influence majeure sur sa pens\u00e9e et donc sur la Commune. C'est aussi la source de plusieurs autres de ses ouvrages (dont \"Le 18 brumaire...\") qui \u00e9tait lu par certains communards. \n\nAh, mais c'est pas mon point, mon point, c'est plut\u00f4t que 1870 va \u00e9clipser \u00e0 un point (personnellement) d\u00e9raisonnable 1848. De 1848, de l'exp\u00e9rience \"de gauche\" (un peu anticip\u00e9, mais tu vois o\u00f9 je veux en venir), dans la m\u00e9moire collective, il n'en reste quasiment rien aujourd'hui. Le r\u00e9f\u00e9rentiel, c'est 1870, 1917 en Russie, 1936... M\u00eame Gracchus aujourd'hui me para\u00eet plus cit\u00e9 que le gouvernement de 1848, alors que 1848, c'est probablement le premier gouvernement proto-socialiste qui existe dans le monde moderne.\n\n> La Commune c'est la moiti\u00e9 de Paris de l'\u00e9poque, \u00e7a reste compl\u00e8tement massif.\n\nAlors, l\u00e0, j'ai une lecture compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la tienne: je trouve au contraire que la Commune illustre la perte d'importance relative de Paris. Toutes les r\u00e9volutions, jusqu'au 4 septembre 1870, passait par Paris. La Commune, c'est une tentative de R\u00e9volution qui \u00e9choue un peu piteusement, o\u00f9 Paris, traditionnellement d\u00e9j\u00e0 un peu d\u00e9phas\u00e9 du reste de la France (par exemple, la vigueur et l'impact des sans culottes \u00e0 Paris compar\u00e9 au reste de la France initialement), se retrouve en d\u00e9calage complet avec le reste du pays, et, pour la premi\u00e8re fois, \u00e9choue compl\u00e8tement \u00e0 imposer sa volont\u00e9 au reste du pays: tr\u00e8s peu de mouvements similaires qui \u00e9chouent tous en moins de 3 jours et une apathie compl\u00e8te pour la r\u00e9pression des versaillais sur les r\u00e9volt\u00e9s.\n\n>  C'est peut \u00eatre m\u00eame \u00e0 ce moment pr\u00e9cis que la rupture entre les deux classes s'est le mieux cristallis\u00e9e\n\nBen les manifestations de juin 1848 et leur r\u00e9pression, c'est assez similaire, je trouve: une lecture marxisante qui verrait la reprise en main de la R\u00e9publique par la bourgeoisie face au prol\u00e9tariat me para\u00eet tout \u00e0 fait pertinente (et c'est, il me semble, l'analyse qu'en fait Marx, d'ailleurs). Mais demande aux gens qui s'int\u00e9ressent un peu \u00e0 l'histoire de la gauche ce qu'ils en pensent et ils vont probablement te regarder d'un air vide. M\u00eame toi, qui me para\u00eet plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 et renseign\u00e9 sur ces questions, ne l'a pas vraiment \u00e9voqu\u00e9.\n\n> Il est par exemple tout \u00e0 fait possible de lier la loi sur la la\u00efcit\u00e9 de 1905 \u00e0 la Commune.\n\nQuestion honn\u00eate: comment tu \u00e9tablis un lien fort entre les deux? Genre, l'anticl\u00e9ricalisme, c'\u00e9tait un truc que les r\u00e9publicains tra\u00eenaient dans leur bagage id\u00e9ologique depuis longtemps (Ferry et l'\u00e9cole publique par exemple, voir m\u00eame les pr\u00e9mices avec le culte de l'\u00eatre supr\u00eame) et Combes et son gouvernement me frappe pas sp\u00e9cialement pour leur proximit\u00e9 avec les id\u00e9aux communards, et Briand, lui, \u00e9tait trop jeune pour avoir connu la Commune (Jaur\u00e8s aussi d'ailleurs, m\u00eame s'il joue un plus petit r\u00f4le dans la loi de 1905 de m\u00e9moire). Qu'il y ait un lien t\u00e9nu, oui, mais un lien fort, j'aimerais bien entendre tes arguments.\n\n> Aujourd'hui encore si les anarchistes sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s, par l'opinion publique, comme des pestif\u00e9r\u00e9s utopistes, c'est certainement un h\u00e9ritage de la Commune (entendre \"la d\u00e9cr\u00e9dibilisation int\u00e9grale de l'anarchisme par les classes dominants\"). \n\nJ'aurai plut\u00f4t dit que c'\u00e9tait le fait de \"la propagande par le fait\" qui avait \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 avant la Commune et, pour la France en particulier, les lois sc\u00e9l\u00e9rates de 1890. J'aurais plut\u00f4t vu la Commune comme un cha\u00eenon important dans ce parcours, mais moins que les lois sc\u00e9l\u00e9rates ou la pens\u00e9e de Bakounine mais ta th\u00e8se sur ce point se d\u00e9fend.\n\n> Quant \u00e0 l'h\u00e9ritage, comme je l'ai dit la IIIe s'est adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement.\n\nEt je reviens sur ce point du commentaire pr\u00e9c\u00e9dent\n\n>  la IIIe R\u00e9publique a du prendre en compte une possibilit\u00e9 bien latente d'insurrection ouvri\u00e8re tout au long de son existence.\n\nBen, les adaptations me semblent assez marginale sur la premi\u00e8re partie de sa vie. La peur de l'insurrection a saisi tout les gouvernements sans exception et, en dehors des lois sc\u00e9l\u00e9rates \u00e0 la limite comme tu disais pr\u00e9c\u00e9demment, j'ai du mal \u00e0 voir grand chose dans le dispositif s\u00e9curitaire de l'\u00e9poque que la Commune a forc\u00e9 \u00e0 changer. J'ajouterai que la R\u00e9publique Fran\u00e7aise jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me est extr\u00eamement peu sociale, surtout compar\u00e9 (assez ironiquement d'ailleurs) \u00e0 l'Allemagne ou au Royaume uni. C'est un des reproches majeurs des contempteurs du statu quo de l'\u00e9poque (en particulier des socialistes naissants) que l'immobilisme des gouvernements successifs sur ces questions, d'ailleurs. 1848, \u00e0 l'inverse, a provoqu\u00e9 une r\u00e9action massive avec les restrictions du droit de vote (la loi sur les mobilit\u00e9s), l'abandon du droit au travail (qui fait un retour sous l'URSS d'ailleurs), les \u00e9loignements de ch\u00f4meurs, la mont\u00e9e des conservateurs (qui aboutit \u00e0 l'\u00e9lection du Prince-Pr\u00e9sident et, in fine, \u00e0 la crise de 1851) mais a aussi contribu\u00e9 \u00e0 sanctuariser le droit de vote universel ou l'abolition de l'esclavage (m\u00eame si dans les futures colonies, bon...). Peut \u00eatre l'impact le plus durable de la Commune sur la Troisi\u00e8me, c'est l'implantation du r\u00e9publicanisme dans les campagnes et l'enracinement d'un conservatisme r\u00e9publicain (voir par exemple le revirement de Thiers sur la R\u00e9publique que la Commune contribue puissamment \u00e0 l\u00e9gitimer), avec en point d'orgue l'aboutissement de la strat\u00e9gie de Gambetta sur la conqu\u00eate des campagnes-mais c'est pas vraiment des choses que la gauche glorifie ou dont la M\u00e9moire nationale se fait l'\u00e9cho aujourd'hui. Je dirai que l'absorption des orl\u00e9anistes dans la R\u00e9publique a eu un leg bien plus puissant que la Commune sur la France en g\u00e9n\u00e9ral.\n\nApr\u00e8s, j'ai bien conscience que la Commune a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e8nement particulier, qui a captur\u00e9 un imaginaire r\u00e9volutionnaire et a \u00e9t\u00e9 un catalyseur pour la r\u00e9flexion de certain, comme tu le mentionnes -m\u00eame si beaucoup de choses sur le socialisme ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9crites en amont- mais au prix d'une certaine oblit\u00e9ration d'autres \u00e9v\u00e8nements peut \u00eatre plus impactant comme 1848. Je ne suis toujours pas convaincu que c'est pas un peu (beaucoup) surfait (du LARP un peu, comme disent nos amis anglois), que sa r\u00e9sonance sur le monde des id\u00e9es ne d\u00e9passe pas de tr\u00e8s loin la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'elle fut, une r\u00e9volte un peu id\u00e9aliste, tr\u00e8s d\u00e9sorganis\u00e9e et incoh\u00e9rente et, au final, rat\u00e9e m\u00eame si elle est une des sources d'\u00e9volutions bien ult\u00e9rieurs.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "roguy_19",
                    "body": "M\u00eame sans \u00e7a je trouve que \u00e7a devient un doudou un peu ridicule de la gauche radicale. Franchement \u00e7a parle \u00e0 qui de nos jours",
                    "score": 6,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Dreynard",
                            "body": "Disons que je respecte la fascination pour l'id\u00e9e r\u00e9volutionnaire/r\u00e9voltaire (?), m\u00eame si c'est pas trop mon cr\u00e9neau, mais m\u00eame l\u00e0, y a eu d'autres mouvements fran\u00e7ais qui ont laiss\u00e9 des traces dans la M\u00e9moire beaucoup plus mince que la Commune (genre 1848, au hasard, mais tu peux en prendre d'autres) sans que je me l'explique trop.",
                            "score": 4,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "beuhlakor",
                            "body": "A Paris \u00e7a parle encore un tout petit peu. Chaque ann\u00e9e il y a quelques comm\u00e9morations / manifestations \u00e0 ce sujet. \u00c7a ne r\u00e9unit clairement pas les foules par contre.\n\nComme tu le dis, c'est devenu un doudou. M\u00eame si en vrai c'est un truc de losers la Commune.",
                            "score": -3,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "roguy_19",
                                    "body": "Moi m\u00eame j\u2019aime bien mais politiquement c\u2019est plus tr\u00e8s int\u00e9ressant imo",
                                    "score": -2,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "StudentForeign161",
                            "body": "En effet, un exemple de d\u00e9mocratie directe et de contr\u00f4le de l'\u00e9conomie par les travailleurs, \u00e7a parle \u00e0 qui \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale devient s\u00e9nile, envoie encore les fachos au pouvoir et o\u00f9 une caste de milliardaires contr\u00f4lent nos soci\u00e9t\u00e9s ?",
                            "score": 1,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "roguy_19",
                                    "body": "Je connais cette th\u00e9orie. Vraiment \u00e0 part dans nos cercles de militants de gauche c\u2019est hors sol de penser que \u00e7a a un int\u00e9r\u00eat politique imo.",
                                    "score": 3,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "StudentForeign161",
                                            "body": "\"Y a pas d'alternative\". Thatcher a vraiment colonis\u00e9 les cerveaux.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Jagarondi",
            "body": "Je peux upvoter sans me prendre un avertissement sur les contenus violents vous pensez...?",
            "score": 2,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "ArthurSavy",
            "body": "Oui barbare je suis\n\nOui j'aime le canon\u00a0",
            "score": 3,
            "replies": [
                {
                    "author": "Whatev57",
                    "body": "Etonnament, c'est TRES efficace pour endormir les enfants quand on les tiens contre soi !    \nY a un truc de vibration qui les apaises \u00e0 fond avec cette chanson.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Sicksadworludo",
                    "body": "La mitraille dans l\u2019air,  \nAmis, amies, dansons !",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "AegoliusOfBurgundy",
            "body": "Quand nous chanterons, le Temps des Cerises...",
            "score": 3,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "LeRaminagrobis",
            "body": "Gloire aux martyrs de la commune !\n\nEsp\u00e9rons qu'un jour leur id\u00e9al revienne.",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Natural_Ant7694",
                    "body": "T'inqui\u00e8te, ton pote Poutine y travaille.",
                    "score": -9,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "l-Electronaute",
                            "body": "Le rapport, tr\u00e8s cher ?",
                            "score": 5,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                    "body": "Tu n'en vois aucun? Lis par exemple La Pologne martyr de Michelet, \u00e9crit une petite d\u00e9cennie avant la Commune.",
                                    "score": 0,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "l-Electronaute",
                                            "body": "Ce bon vieux Michelet, p\u00e8re du roman national, un historien extr\u00eamement nationaliste \u00e0 la limite du propagandisme. Mes confr\u00e8res et consoeurs historiens lui doivent beaucoup mais ses th\u00e8ses sont totalement \u00e0 l'ouest niveau historicit\u00e9. Je m'en passerai bien volontier.",
                                            "score": 1,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                                    "body": "Dans ce livre, il reprend \u00e0 juste titre ce que dit Mickiewicz.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "l-Electronaute",
                                                            "body": "Certes, mais o\u00f9 veut tu en venir ?",
                                                            "score": 4,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                                                    "body": "Je veux en venir au fait que la violence gratuite et le meurtre de masse sont au coeur de l'id\u00e9ologie russe comme de celle de la Commune.",
                                                                    "score": 2,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "l-Electronaute",
                                                                            "body": "Le meutre de masse serait au coeur de l'id\u00e9ologie de la commune, plut\u00f4t qu'une cons\u00e9quence de la r\u00e9volte ? Aurait tu des exemples, il ne me viens \u00e0 l'esprit, en exemple de meutres syst\u00e8m\u00e9tatique que ceux perp\u00e9tr\u00e9s lors de la purge men\u00e9e par les versaillais, dont tu semble si fier de revendiquer la descendance.",
                                                                            "score": 5,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                                                                    "body": "Je les ai d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s. Le massacre gratuit des dominicains d'Arcueil, les assassinats d'otages.",
                                                                                    "score": 2,
                                                                                    "replies": [
                                                                                        {
                                                                                            "author": "l-Electronaute",
                                                                                            "body": "Tu \u00e9voque deux \u00e9pisodes de la semaine sanglante, contexte d'autant plus important. Ce sont des assassinats, gratuits, effectu\u00e9s en r\u00e9ponse et dans une ampleur fractionnaire face aux massacres commis par les Versaillais dans toute la ville : 14 fusill\u00e9s a Arcueil, et une centaine d'otages estim\u00e9, les diff\u00e9rentes estimations de communards massacr\u00e9s orbitent autour des 10.000, sans compter les environs deux milles morts au combat.\n\nS'il faut designer une faction par sa barbarie, je ne me tournerai absolument pas vers la commune.",
                                                                                            "score": 3,
                                                                                            "replies": [
                                                                                                {
                                                                                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                                                                                    "body": "Tes chiffres sont fantaisistes et quand bien m\u00eame seraient-ils exacts, ils ne justifient rien. On n'a pas d'exemple comparable durant l'Epuration, en particulier, ou dans le contexte de la Premi\u00e8re Guerre mondiale.",
                                                                                                    "score": 0,
                                                                                                    "replies": [
                                                                                                        {
                                                                                                            "author": "l-Electronaute",
                                                                                                            "body": "Ces fameux chiffres fantaisistes sont \u00e9mis par un historien reconnu, sp\u00e9cialiste de la question, le docteur Rougerie (La Commune de\u00a01871, aux Presses universitaires de France, 2021).\n\nQuant \u00e0 ce que tu consid\u00e8res comme une justification, mais que je voit plut\u00f4t comme une mise en contexte, elle met surtout en lumi\u00e8re que l'expression la plus vaste et intense de violence est distinctement le fait des Versaillais.\n\nJ'ai bien du mal a percevoir les fronti\u00e8res de tes fantasmes, mais si d'aventure tu a mieux a citer que des ouvrages archa\u00efques vieux de deux-cents ans, je suis preneur.",
                                                                                                            "score": 2,
                                                                                                            "replies": [
                                                                                                                {
                                                                                                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                                                                                                    "body": "Quelle est sa m\u00e9thodologie? On ne trouve pas une telle surmortalit\u00e9 en mai 1871. 1863, ce n'est pas 200 ans. Et quand Michelet \u00e9crit \u00e0 cette \u00e9poque que la Russie est enti\u00e8rement communiste, \u00e7a me fait voir d'un autre oeil le marxisme-l\u00e9ninisme.",
                                                                                                                    "score": 0,
                                                                                                                    "replies": [
                                                                                                                        {
                                                                                                                            "author": "l-Electronaute",
                                                                                                                            "body": "Une analyse comparative et critique des rapports de l'arm\u00e9e et de la police, des cimeti\u00e8res, des recensements de population, et par la prise en compte des fosses et autres inhumations sauvages.\n\nQu'\u00e0 tu \u00e0 r\u00e9pondre, si ce n'est louvoyer en cherchant une faille m\u00e9thodologique dans un travail scientifique reconnu, un travail auquel tu n'a manifestement rien a opposer.\n\nBref, si tu tiens tant a botter en touche, je vais vite me lasser de tes \u00e9lucubrations.",
                                                                                                                            "score": 1,
                                                                                                                            "replies": [
                                                                                                                                {
                                                                                                                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                                                                                                                    "body": "Il n'y avait pas de recensement \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e9poque. Et o\u00f9 se trouvent les traces \u00e9crites de ces fosses et inhumations sauvages? Si elles \u00e9taient sauvages, elles n'auraient pas d\u00fb laisser de traces. Quant \u00e0 la surmortalit\u00e9 aper\u00e7ue \u00e0 travers les registres d'inhumations, non seulement elle est tr\u00e8s loin de faire appara\u00eetre ce nombre d\u00e9lirant de victimes, mais elle peut \u00eatre due aux massacres des communards eux-m\u00eames.   \nJ'irai voir quand m\u00eame ce bouquin mais je n'en crois pas un mot.",
                                                                                                                                    "score": 1,
                                                                                                                                    "replies": []
                                                                                                                                }
                                                                                                                            ]
                                                                                                                        }
                                                                                                                    ]
                                                                                                                }
                                                                                                            ]
                                                                                                        }
                                                                                                    ]
                                                                                                }
                                                                                            ]
                                                                                        }
                                                                                    ]
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "LeRaminagrobis",
                            "body": "Qu'est ce que tu racontes ? Poutine est un autocrate fasciste c'est quoi le rapport avec la Commune ????\n\nGenre Poutine = Russe = Sovi\u00e9tique = Communiste = Commune c'est \u00e7a le niveau ?",
                            "score": 5,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Natural_Ant7694",
                                    "body": "Absolument, aussi bien au niveau des objectifs que des m\u00e9thodes criminelles. L'assassinat des dominicains d'Arcueil ne passe pas.",
                                    "score": -1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Thyriam",
            "body": "[https://www.youtube.com/watch?v=iHfM39Yt0GM](https://www.youtube.com/watch?v=iHfM39Yt0GM)\n\n  \nPour ceux qui veulent se mettre dans l'ambiance",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Plume_rr",
            "body": "ca va mal finir cette histoire !\n\nJoyeux jour du g\u00e2teau quand m\u00eame",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Cadnat",
            "body": "\u00c9pisode de Culture2000 sur le sujet pour ceux que \u00e7a int\u00e9ressent \n\nhttps://open.spotify.com/episode/3SlKwZqusM6fumB6x3Ej6a?si=qFarBHvcSO6s0kORrBY_sg",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Natural_Ant7694",
            "body": "Bonjour,\n\n  \nCi-joint une photo de mon arri\u00e8re-arri\u00e8re grand oncle Olivier, qui \u00e9tait soldat dans le 110e du c\u00f4t\u00e9 Versaillais bien s\u00fbr : [https://zupimages.net/up/25/12/im9i.jpg](https://zupimages.net/up/25/12/im9i.jpg)\n\n[https://zupimages.net/up/25/12/7p8e.jpg](https://zupimages.net/up/25/12/7p8e.jpg)",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "SoleilNoir974",
                    "body": "petit air de Louis Boyard \u00e0 droite",
                    "score": -1,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Natural_Ant7694",
                            "body": "Ah oui, tu trouves?",
                            "score": 2,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Afar-a-cote",
            "body": "Marrant de voir qu'\u00e0 l'\u00e9poque Paris votait d\u00e9j\u00e0 bien diff\u00e9remment du reste du pays !",
            "score": 1,
            "replies": [
                {
                    "author": "Natural_Ant7694",
                    "body": "Comment \u00e7a, \"votait\"?",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Ewenf",
            "body": "Salauds de va-t-en-guerre. Ils auraient d\u00fb signer la paix au lieu d'avoir tous ces morts.",
            "score": -6,
            "replies": [
                {
                    "author": "New_Carpenter5738",
                    "body": "C'est \u00e0 croire que le pr\u00e9nom Adolphe est maudit \u00e0 n'\u00eatre port\u00e9 que part des salauds. Triste.",
                    "score": 13,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Natural_Ant7694",
                    "body": "Ils auraient surtout d\u00fb s'abstenir de massacrer entre autres les Dominicains d'Arcueil, de br\u00fbler les Tuileries, l'H\u00f4tel-de-Ville et le tribunal.",
                    "score": -2,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Dontevenwannacomment",
            "body": "c'est une des colonnes de Nation dans l'arri\u00e8re-plan?",
            "score": 0,
            "replies": [
                {
                    "author": "Zealousideal-Pool575",
                    "body": "J'aurais dit Vend\u00f4me",
                    "score": 4,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "None",
            "body": "[removed]",
            "score": -4,
            "replies": [
                {
                    "author": "None",
                    "body": "[removed]",
                    "score": 8,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "LesRazmodket",
                    "body": "Bonjour,\r\n\r\nCe contenu a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9. Merci de t'exprimer sans chercher \u00e0 troll. Le troll inclut, mais ne se limite pas \u00e0, la d\u00e9sinformation, le [concern trolling](https://www.urbandictionary.com/define.php?term=concern+troll), le [sealioning](https://fr.wikipedia.org/wiki/Sealioning).\r\n\r\n------------------\r\n\r\nThis content has been removed. Please express yourself without trolling others. Trolling includes but is not limited to disinformation, concern trolling or sealioning.\r\n\r\n\r\n\r\nLes r\u00e8gles de /r/france sont [disponibles ici](https://www.reddit.com/r/france/wiki/regles?utm_source=reddit&utm_medium=usertext&utm_name=france&utm_content=t1_em586i2). Pour contester cette action, ou pour toute question, merci d'envoyer un [message aux mod\u00e9rateurs](https://www.reddit.com/message/compose?to=%2Fr%2Ffrance).\r\n\r\nMerci de ta compr\u00e9hension.",
                    "score": -1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "BoeufCarottes",
            "body": "elle f\u00eate rien du tout elle a dur\u00e9 72 jours",
            "score": -12,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Natural_Ant7694",
            "body": "Voici comment le Journal des d\u00e9bats rend compte \u00e0 chaud de la fin de la Semaine sanglante dans son \u00e9dition du 31/05/1871 : \"Oh! les barbares! Cette ville que l'ennemi avait respect\u00e9e, qu'il n'avait pas os\u00e9 br\u00fbler de peur d'attirer sur sa t\u00eate et sur son histoire la mal\u00e9diction du monde, voil\u00e0 donc ce que ces sc\u00e9l\u00e9rats en ont fait! Il faut remonter aux grandes destructions des cit\u00e9s bibliques pour trouver un exemple d'une semblable d\u00e9solation. Ils sont venus, les d\u00e9vastateurs, de tous les points de l'horizon, port\u00e9s sur les ailes de la temp\u00eate. Qu'on ne leur cherche ni nationalit\u00e9 ni drapeau; ils n'\u00e9taient d'aucun peuple; c'\u00e9taient des sauvages sans patrie, sans feu ni lieu, ni Dieu. C'\u00e9taient les cosmopolites du brigandage, du pillage et de l'assassinat qui \u00e9taient venus s'abattre sur Paris et en avaient pris possession comme des forbans s'emparent d'un navire,\n\nEt leur r\u00e8gne et leur mort ont \u00e9t\u00e9 le r\u00e8gne et la mort des forbans. Comme on le lit dans les r\u00e9cits de naufrages, quand  ils se sont vus cern\u00e9s et entour\u00e9s d'un cercle de fer et de feu, quand ils ont vu arriver la justice et la vengeance marchant d'un pas s\u00fbr, r\u00e9gulier et implacable, ils ont voulu couronner leur carri\u00e8re de crimes par une sanglante orgie ; ils ont massacr\u00e9 les prisonniers, mis le feu au navire, et sont descendus dans l'ab\u00eeme en blasph\u00e9mant.\"\n\nOn ne saurait mieux dire.",
            "score": 1,
            "replies": []
        }
    ]
}