{
    "title": "\"Il est temps que je c\u00e8de ma place\u2026\" Le d\u00e9put\u00e9 communiste Andr\u00e9 Chassaigne va quitter l\u2019Assembl\u00e9e nationale",
    "author": "Lecultivateur",
    "subreddit": "france",
    "rank": 16,
    "score": 232,
    "upvote_ratio": 0.98,
    "num_comments (reported by reddit)": 48,
    "url": "https://www.ladepeche.fr/2025/01/29/il-est-temps-que-je-cede-ma-place-le-depute-communiste-andre-chassaigne-va-quitter-lassemblee-nationale-12478850.php",
    "id": "1je1k0t",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "CarolinaFour",
            "body": "\u00c7a faisait un peu mal au coeur les derniers mots que j'ai lu de lui.\n\n*\u00abJe suis dans un monde qui est \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de ce que j\u2019aurais voulu construire.\u00bb*\n\nC'est d\u00e9j\u00e0 dur de voir notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9railler alors qu'on est (relativement) jeunes, \u00e7a doit \u00eatre terrible de na\u00eetre peu apr\u00e8s la Lib\u00e9ration et d'avoir le temps de voir tout \u00eatre g\u00e2ch\u00e9.",
            "score": 123,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "xylophone21000",
            "body": "Merci a lui . Tr\u00e8s bon d\u00e9put\u00e9 et d\u00e9fenseur s\u00e9rieux de la gauche et a l'\u00e9poque du mariage pour tous alors que c'\u00e9tait pas une \u00e9vidence chez les cocos",
            "score": 189,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "sirdeck",
            "body": "C'est quoi cet article ? La date a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s bien fix\u00e9e d'apr\u00e8s d'autres :\n\n[https://www.lemonde.fr/politique/article/2025/03/15/le-communiste-andre-chassaigne-elu-adjoint-au-maire-dans-le-puy-de-dome-depart-annonce-de-l-assemblee\\_6581044\\_823448.html](https://www.lemonde.fr/politique/article/2025/03/15/le-communiste-andre-chassaigne-elu-adjoint-au-maire-dans-le-puy-de-dome-depart-annonce-de-l-assemblee_6581044_823448.html)\n\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu adjoint au maire le 14 mars donc a 30 jours pour rendre son \u00e9charpe. J'apprends d'ailleurs qu'il y a un cas de d\u00e9mission de d\u00e9put\u00e9 o\u00f9 le suppl\u00e9ant reprend la main (normalement c'est une nouvelle \u00e9lection) : la d\u00e9mission pour cumul de mandat, ce qui est le cas ici.\n\n74 ans, il est temps de prendre sa retraite en tout cas, il aura eu une belle carri\u00e8re politique et semble plut\u00f4t encens\u00e9 \u00e0 gauche ce qui est assez rare pour \u00eatre relev\u00e9.",
            "score": 56,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "PapaZoulou",
            "body": "Dommage je l'aimais bien.",
            "score": 52,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Impossible_Rain_2323",
            "body": "L'un des rare d\u00e9put\u00e9s moderne que j'aimais bien. Je lui souhaite une bonne retraite!",
            "score": 11,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Oualfe",
            "body": "*Pas \u00e7a, pas aujourd'hui, pas maintenant ... pas apr\u00e8s tout ce que tu as fait !*",
            "score": 13,
            "replies": [
                {
                    "author": "villou",
                    "body": "\ud83d\ude02",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "SeymO",
            "body": "Merci pour tout Andr\u00e9 !\n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=utKopvmTcyU",
            "score": 10,
            "replies": [
                {
                    "author": "TakuanSoho",
                    "body": "J'aurais d\u00fb me douter qu'il y avait un truc de Khaled Freak avec lui \\^^",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "TakuanSoho",
            "body": "Oh merde pour qui est-ce que je vais voter maintenant ?! :'(  \n\nBon merci pour votre bon boulot M. Chassaigne, un des rares d\u00e9put\u00e9s \u00e0 donner une bonne image du m\u00e9tier.\n\nHeureusement son suppl\u00e9ant Julien Brugerolles a l'air d'un mec cens\u00e9, mais il va falloir que je surveille le truc quand m\u00eame.",
            "score": 1,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "MyerSkoog",
            "body": "M\u00e9lenchon, Bayrou, si vous lisez \u00e7a...\n\nQui pour compl\u00e9ter le tarot ?",
            "score": 13,
            "replies": [
                {
                    "author": "Dagrix",
                    "body": "M\u00e9lenchon n'est ni \u00e9lu ni au gouvernement. Tu veux l'interdire de tweeter et de faire des confs ? C'est le gros de son activit\u00e9 publique actuellement.\n\n\nPour le reste, c'est aux m\u00e9dias de ne plus l'inviter ou de ne pas sur-rapporter le moindre de ses faits et gestes.",
                    "score": 65,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "BeamsAdept",
                            "body": "On en reparle quand il se d\u00e9clare candidat aux pr\u00e9sidentielles 2 ans avant histoire de prendre la gauche de court \ud83d\ude09",
                            "score": 10,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Dagrix",
                                    "body": "On en reparle effectivement si \u00e7a arrive, si tu veux. \"Deux ans avant\" c'est en gros l\u00e0 aujourd'hui hein, donc \u00e7a a int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir tr\u00e8s vite si tu veux pas avoir l'air d'un con.\n\n\nComme pas mal, je pense que ce serait une erreur, mais pour l'instant il reste sur ce que j'appellerais de \"l'ambiguit\u00e9 strat\u00e9gique\" version pr\u00e9sidentielle, ce qui \u00e0 mon avis est intelligent.",
                                    "score": 10,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "AttilaLeChinchilla",
                                            "body": "Il n'y a rien d'ambig\u00fce. Il le sera juste apr\u00e8s les municipales (si pas pendant\u2026) afin de ne pas trop court-circuiter ces \u00e9lections qui ont, somme toute, beaucoup d'importance car les maires sont les \u00e9lus les plus proches du peuple (enfin, \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9\u2026 si t'es dans une ville \u00e0 plus de 50k habitants par exemple\u2026)",
                                            "score": 8,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Dagrix",
                                                    "body": "Tout comme c'\u00e9tait une certitude qu'il proposerait sa propre candidature au poste de PM apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, oui.\n\nJe ne dis pas que le fait qu'il se pr\u00e9sente n'est pas le plus probable. Mais ce que les partisans du \"gnagna il faut qu'il se la ferme \u00e0 tout jamais\" oublient, c'est qu'il parle \u00e0 pas mal de gens autres que vous et qui n'accueilleraient pas son silence avec autant de liesse. Je le r\u00e9p\u00e8te : moi aussi je peux souhaiter que tous mes ennemis politiques se taisent, mais personne ne trouverait \u00e7a tr\u00e8s raisonnable, alors je vois pas pourquoi \u00e7a le serait avec M\u00e9lenchon.",
                                                    "score": 9,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "AttilaLeChinchilla",
                                                            "body": ">alors je vois pas pourquoi \u00e7a le serait avec M\u00e9lenchon\n\nParce qu'il est aussi d\u00e9test\u00e9 que Zemmour et qu'il plombe la gauche fran\u00e7aise ?\n\nAttention, je ne dis pas que ses id\u00e9es doivent disparaitre. Si je ne suis pas d'accord avec toutes celle-ci (genre le nucl\u00e9aire ou deux trois autres id\u00e9es pas bien jojos) je suis plut\u00f4t en accord avec tout le reste du programme de l'Avenir en Commun qui est quand m\u00eame loin d'un vrai programme de rupture\u2026 Il fait p\u00e2le figure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du programme commun qui a fait \u00e9lire Mitterrand.\n\nSimplement, il serait temps que M\u00e9lenchon comprennent que c'est finito pipo pour lui et qu'il ne sera jamais pr\u00e9sident de la V\u1d49 r\u00e9publique.\n\nMais ce n'est pas grave, n'est-ce pas ? \u00c0 ce qu'il parait \u00e0 LFI ils ont form\u00e9 la rel\u00e8ve, qu'il nous dit depuis 2022. Eh bien qu'il le d\u00e9montre et qu'il laisse quelqu'un d'autre prendre sa place.\n\nCe quelqu'un d'autre, avec un peu plus de sourire et moins de gueulante arriverait plus facilement \u00e0 rendre les id\u00e9es de LFI acceptable aux yeux du grand public. Genre je sais pas moi entre Cl\u00e9mence Guett\u00e9 qui est la copie conforme de M\u00e9lenchon, Bompard qui semble tirer son \u00e9pingle du jeu et tous les autres, il y a de quoi faire.",
                                                            "score": 2,
                                                            "replies": [
                                                                {
                                                                    "author": "Mormuth",
                                                                    "body": "Mais Melenchon est aussi d\u00e9test\u00e9 que Zemmour parce qu'on l'a rendu aussi d\u00e9testable que Zemmour.\n\nIl a pas aid\u00e9, certes, sauf que le fait que Melenchon devienne en 8 ans haissable si on se fie au portrait m\u00e9diatique qui en est fait pendant que Marine Le Pen est devenue sympathique, \u00e0 un moment faut se rendre compte du discours m\u00e9diatique qui est fait hein.\n\nSi Melenchon passe la main/quand il passera la main, c'est le prochain candidat LFI qui se fera chier dessus et qui se fera diaboliser. On rappellera ce qui s'est pass\u00e9 pour Lucie Castets (\"Oui pas Melenchon PM, ok pas d'insoumis PM, ok pas d'insoumis au gouvernement, non vous savez quoi en fait le probl\u00e8me c'est le programme\"), parce que le discours du gouvernement a \u00e9t\u00e9 repris partout dans les grands m\u00e9dias.",
                                                                    "score": 6,
                                                                    "replies": [
                                                                        {
                                                                            "author": "AttilaLeChinchilla",
                                                                            "body": ">Mais Melenchon est aussi d\u00e9test\u00e9 que Zemmour parce qu'on l'a rendu aussi d\u00e9testable que Zemmour.\n\nJ'ai pas dit le contraire.\n\nSimplement il faut bien comprendre, qu'\u00e0 moins d'un revirement m\u00e9diatique (qui ne surviendra jamais) qui d\u00e9peindrait M\u00e9lenchon comme \u00e9tant le grand sauveur de la France et de l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re (\u00e0 la mani\u00e8re de ce qui avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 pour Eltsine dans les ann\u00e9es 90 en Russie avec le succ\u00e8s mitig\u00e9 qu'on connait) ; son image ne changera jamais aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais. C'est finito.\n\n>Si Melenchon passe la main/quand il passera la main, c'est le prochain candidat LFI qui se fera chier dessus et qui se fera diaboliser.\n\nTout \u00e0 fait. Raison de plus pour passer la main \u00e0 quelqu'un qui sait sourire et ne pas pousser de gueulante et qui m\u00eame, au contraire, d\u00e9monte tranquillement les arguments fallacieux et injurieux des journalistes pour montrer qu'on est au dessus de tout \u00e7a et garder l'image du politique appr\u00e9ciable.",
                                                                            "score": 3,
                                                                            "replies": [
                                                                                {
                                                                                    "author": "Mormuth",
                                                                                    "body": "Sur ton deuxi\u00e8me point j'y crois pas une seconde.\n\nJ'ai vu les couvertures de l'Obs pendant 2017. Entre celles de d\u00e9but d'ann\u00e9es hyper flatteuses pour Melenchon (parce qu'il sait aussi sourire hein, il le fait m\u00eame beaucoup en interview) et celles apocalyptiques quand il y avait le risque qu'il finisse au second tour c'\u00e9tait vraiment 2 salles 2 ambiances et on parle de la m\u00eame personne la m\u00eame ann\u00e9e.\n\nTous les politiques ont des photos o\u00f9 ils ont l'air grave/s\u00e9rieux/s\u00e9v\u00e8re. Si ces photos sortent jamais t'auras l'air d'un ronchon s\u00e9v\u00e8re aust\u00e8re et m\u00e9chant.",
                                                                                    "score": 2,
                                                                                    "replies": [
                                                                                        {
                                                                                            "author": "AttilaLeChinchilla",
                                                                                            "body": "J'imagine que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 assez explicite.\n\nQuand j'\u00e9voque l'id\u00e9e d'un candidat aux pr\u00e9sidentielles souriant, je ne parle bien \u00e9videment pas que de sourire.\n\nLe fait de sourire c'est juste le B.A.BA.\n\nNote que si M\u00e9lenchon sait sourire, il ne le fait plus des masses. Je pense que c'est la fatigue li\u00e9e \u00e0 son \u00e2ge qui commence \u00e0 se faire sentir. Le gars aura quand m\u00eame 76 ans lors des prochaines \u00e9lections, hein\u2026 S'il y participe (c'est certain \u00e0 99%), ce sera sa derni\u00e8re tentative et il faudra alors bien trouver un rempla\u00e7ant \u2014 m\u00eame si je crois fermement que LFI ne survivra pas \u00e0 sa disparition \u2014 et on aura perdu cinq ans pour rien (voire on en subira des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves\u2026)\n\nQuoi qu'il en soit, au del\u00e0 de sourire il faut surtout, je n'irais pas dire jusqu'\u00e0 mentir\u2026 encore que mais, minimiser calmement et pos\u00e9ment, lors des diff\u00e9rentes interviews, les impacts \"n\u00e9gatifs\" du programme \u2014 \u00e0 l'encontre des droitard\u00e9s qui sont pr\u00eats \u00e0 ruiner le pays pour s'enrichir personnellement mais qu'il faut pour autant essayer de s\u00e9duire \u2014 qui peuvent \u00eatre mal v\u00e9cues quitte \u00e0 les faire passer pour du socdem mou ; tout en maximisant les impacts \"positifs\" pour garder notre \u00e9lectorat et r\u00e9cup\u00e9rer les ind\u00e9cis.\n\nBref, faire ce que M\u00e9lenchon a d\u00e9cid\u00e9 de passer sous silence depuis qu'il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que l'avenir c'\u00e9tait les abstentionnistes alors que les derni\u00e8res \u00e9lections ont d\u00e9montr\u00e9s par A plus B que les abstentionnistes sont des \u00eatres humains exactement comme les autres et que, lorsqu'ils votent, ils votent comme tous les autres.\n\nC'est ici que faire intervenir et \u00e9merg\u00e9e une personnalit\u00e9 plus pos\u00e9e, plus calme, et qui ne crie pas partout en faisant les gros yeux parce qu'\u00e0 moiti\u00e9 sourde, prend tout son sens.",
                                                                                            "score": 0,
                                                                                            "replies": []
                                                                                        }
                                                                                    ]
                                                                                }
                                                                            ]
                                                                        }
                                                                    ]
                                                                }
                                                            ]
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "akmal123456",
                            "body": "Il peut se retirer de la vie politique et refuser les invitations.",
                            "score": 4,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Dagrix",
                                    "body": "Pour te faire plaisir ? Je peux aussi souhaiter que tous mes ennemis politiques se \"retirent\", mais ce serait un peu facile, quoi.\n\n\nMon argument c'est que non, rien ne force-feed ce vieil homme sur l'espace publique, \u00e0 part les m\u00e9dias eux-m\u00eames. C'est pas comme le PM ou un \u00e9lu, qu'on ne peut pas vraiment \u00e9viter. Ecoute les d\u00e9put\u00e9s LFI eux-m\u00eames, ils ne parlent quasiment jamais de M\u00e9lenchon.",
                                    "score": 12,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "akmal123456",
                                            "body": "\"Pour te faire plaisir ? Je peux aussi souhaiter que tous mes ennemis politiques se \"retirent\", mais ce serait un peu facile, quoi.\", meluche c'est pas mon \"ennemi politique\", c'est toi qui cr\u00e9es cette dynamique l\u00e0.\n\nJe pense que tu ne comprends pas que quand tu es une t\u00eate de proue comme M\u00e9lenchon, ce que tu dis impact l'image de tout le parti. Tu ne te rends pas compte de l'impact du gars sur l'opinion publique. Chaque fois que le gars ouvre la bouche toute la gauche en p\u00e2ti.\n\nFaut \u00eatre pragmatique et ce rendre compte que le gars est poids \u00e0 gauche plus qu'autre chose.\n\nLe fait que le gars te parle \u00e0 toi en particulier ne montre pas qu'il soit populaires, avec ses sorties sur l'Ukraine par exemple ou ses multiples retournement de veste. Sans compter que LFI irait largement mieux si il y avait pas M\u00e9lenchon qui faisait des purges annuelles parce que des membres ne sont pas d'accord avec sa ligne.\n\nBref le gars est un boulet pour la gauche et devrait juste laisser quelqu'un d'autre prendre sa place.",
                                            "score": -5,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "lecollectionneur",
                                                    "body": "Il faut ouvrir les yeux c'\u00e9tait pareil avec Jeremy Corbyn au UK d\u00e8s qu'un leader de gauche radicale devient dangereux il est attaqu\u00e9 par le syst\u00e8me m\u00e9diatique. \n\nM\u00e9lenchon est pas parfait mais si c'\u00e9tait Ruffin \u00e0 21% il se ferait d\u00e9molir par Bollor\u00e9 t'as m\u00eame pas id\u00e9e.",
                                                    "score": 3,
                                                    "replies": [
                                                        {
                                                            "author": "akmal123456",
                                                            "body": "Corbyn dangereux, on est l\u00e0 mdr. Jeremy \"je bouffe une pizza avec des gens qui nient le g\u00e9nocide contre les bosniaques\" Corbyn, Jeremy \"Faut laisser Milosovic buter de l'albanais\" corbyn.\n\nCorbyn incapable de mettre un minimum de r\u00e9sistance face aux Tories. Quel homme dangereux, apr\u00e8s il ne peut pas \u00eatre un incapable qui n'a pas r\u00e9ussi son coup, si il \u00e9choue ce ne peut-\u00eatre le fait que ses id\u00e9es soient impopulaire, c'est forcement la faute des m\u00e9dias.\n\nDe ce que je sache tous les m\u00e9dias n'appartiennent pas \u00e0 Bollor\u00e9. Il a Canal (personne n'en parles jamais), C8 (c'est fini) et CNEWS (regard\u00e9 par des gens d\u00e9j\u00e0 dans les opinions de la chaine). A ce niveau balancer tous les \u00e9checs politiques sur \"bollor\u00e9\" ou \"les m\u00e9dias\" c'est vivre dans le d\u00e9nis, ne pas accepter qu'on n'a pas d'id\u00e9e qui r\u00e9ussissent \u00e0 attirer les gens.\n\nC'est juste ce complaire dans son propre \u00e9chec.",
                                                            "score": -1,
                                                            "replies": []
                                                        }
                                                    ]
                                                }
                                            ]
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "fonxtal",
                            "body": "Roo, il est \u00e0 fond sur twitter, j'avais jamais fait gaffe :(   \nS'il y en a un qui devrait montrer l'exemple et qui pourrait se le permettre au niveau visibilit\u00e9, c'est bien lui.",
                            "score": 4,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "SoleilNoir974",
                                    "body": "je trouve quand m\u00eame que y a une diff\u00e9rence entre \u00eatre en retraite et en retrait et r\u00e9clamer la mort sociale int\u00e9grale.\n\nle type c'est sa vie la politique, il arr\u00eatera quand il mourra.",
                                    "score": 21,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "fonxtal",
                                            "body": "Ah oui je suis d'accord, ma remarque c'\u00e9tait juste par rapport \u00e0 twitter (= musk caca)  en particulier, pas en g\u00e9n\u00e9ral.",
                                            "score": -1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "Tigxette",
                                    "body": "Il est aussi sur bluesky, comme beaucoup de politiques \u00e0 gauche.\n\n\nMalheureusement, si les politiques \u00e0 gauche quittent twitter, cela laisse quand m\u00eame le champ libre aux fachos. C'est plus aux gens de migrer.",
                                    "score": 5,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "numerobis21",
                                            "body": "La seule chose qui laisse le champs libres aux nazis sur twitter c'est l'algo de musk et sa \"mod\u00e9ration\"",
                                            "score": 8,
                                            "replies": [
                                                {
                                                    "author": "Tigxette",
                                                    "body": "Ah la mod\u00e9ration, c'est clair que ce n'est plus qu'une blague.\u00a0Je croyais qu'ils faisaient un peu d'effort, au moins pour l'EU, mais voici une de mes derni\u00e8res plaintes :\n\n\n>We have received your complaint regarding the account, **@UnitedRe1ch** [...]\n\n\n>We have investigated the reported content and have found that it is not subject to removal under the legal grounds of DSA Law in the EU.\n\n\nBon bah je ne sais pas ce qu'ils leur faut.",
                                                    "score": 1,
                                                    "replies": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "author": "MyerSkoog",
                                            "body": "Le compte M\u00e9lenchon sur Bluesky, c'est des screenhots de ses tweets...",
                                            "score": 1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "kernevez",
                                    "body": "Il est all\u00e9 faire un d\u00e9bat avec Zemmour en direct pour donner un record d'audience a BFM TV...c'est pas super \u00e9tonnant.",
                                    "score": 4,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "VifEspoirPirez",
                            "body": "(Et avant que quelqu'un dise que c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche : \u00e7a a march\u00e9 avec Philippot, y'a pas de raisons!)",
                            "score": 1,
                            "replies": []
                        },
                        {
                            "author": "MyerSkoog",
                            "body": "Il reste identifi\u00e9 comme \"leader\" de la FI m\u00eame s'il n'y a plus de fonction officielle \u00e0 la t\u00eate du mouvement, et reste aujourd'hui son candidat naturel \u00e0 une pr\u00e9sidentielle.\n\nApr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle de 2022, il avait annonc\u00e9 son retrait, et 2 semaines apr\u00e8s y'avait des tracts Nupes \"M\u00e9lenchon Premier Ministre\"\n\nJe trouve qu'il a quand m\u00eame un peu de mal \u00e0 l\u00e2cher la barre.",
                            "score": 0,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Dagrix",
                                    "body": "Je pense que t'es pas aussi rationnel que tu le crois que le sujet. T'aimes pas le mec, je comprends, c'est une position tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, mais tu ne r\u00e9alises pas que tu n'appliquerais ce standard de \"mise en retrait\" \u00e0 personne d'autre. Si t'y r\u00e9fl\u00e9chis un peu je suis s\u00fbr que tu peux r\u00e9aliser que tu ne te satisferais de rien d'autre que d'un \"je ne parlerai plus jamais\" officiel, suivi de son silence \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Faut quand m\u00eame avouer que c'est d\u00e9lirant comme standard, non ?\n\n\nLes faits c'est : il n'est \u00e9lu nulle part, il ne parle pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e ou au S\u00e9nat, il n'est pas au gouv, il ne fait pas de grands d\u00e9bats (pendant les l\u00e9gislatives c'\u00e9tait Bompard ou autre). Quand t'entends des pol\u00e9miques sur lui, c'est le plus souvent les m\u00e9dias qui rapportent un tweet ou son blog (donc tu vois bien que le stade o\u00f9 t'en entendrais pas parler, c'est le silence radio, parce que tout le monde tweete aujourd'hui). Peut-\u00eatre que oui ok c'est le \"candidat naturel\" mais c'est jamais LFI ou lui qui en parlent (\u00e7a vaut pour tous les partis et les pr\u00e9sidentiables potentiels hein, personne ne s'est encore d\u00e9clar\u00e9/retir\u00e9 officiellement).\n\n\nDonc oui on en reparlera quand il sera candidat \u00e0 quelque chose mais c'est chaud de le comparer \u00e0 Bayrou, qui est litt\u00e9ralement Premier Ministre.",
                                    "score": 6,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "MyerSkoog",
                                            "body": "Ok je vois ce que tu veux dire, je n'ai pas voulu le mettre dans le m\u00eame sac que Bayrou au niveau du pouvoir.\n\nSon influence au sein des Insoumis, notamment avec ses \"moments politiques\", est ind\u00e9niable. Celui de d\u00e9cembre a par exemple lanc\u00e9 une nouvelle s\u00e9quence sur la strat\u00e9gie de pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e. \n\nJe suis l'actualit\u00e9 politique - y compris insoumise - pas seulement par le spectre des m\u00e9dias, mais aussi via des discussions d'amis LFI, et on se parle aussi de ce qui se passe en interne des partis / mouvements politiques.\n\nJe suis d'accord que les m\u00e9dias mainstream et ses opposants politiques en font des caisses sur M\u00e9lenchon et son influence sur les Insoumis, et parfois m\u00eame toute la gauche (\"le gourou d'Olivier Faure\", etc.). \n\n\u00c0 mon go\u00fbt, cependant, la promesse de retrait et de \"faites mieux\" de 2022 n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment tenue.",
                                            "score": -1,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "sacado",
                    "body": "Des septuag\u00e9naires et octog\u00e9naires \u00e0 l'Assembl\u00e9e il y en a largement assez pour organiser un match de foot. Ils sont 27.",
                    "score": 2,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Tara-Mara",
                    "body": "Bah c'est pas simple je vais annoncer un grand chelem parce que je pense rassembler la totalit\u00e9 ou presque du gouvernement.",
                    "score": 1,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "HoneydewPlenty3367",
            "body": "Emmanuel Macron, il est temps de suivre l'exemple d'Andr\u00e9.",
            "score": 2,
            "replies": [
                {
                    "author": "C0ldSn4p",
                    "body": "Rester jusqu'\u00e0 74 ans?",
                    "score": 4,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "HoneydewPlenty3367",
                            "body": "Non, devenir communiste.",
                            "score": 18,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "_JCVD_",
                                    "body": "Bof tu sais Macron il dit en restant droit dans ses bottes qu'il est ni de droite ni de gauche, je pense pas que ca le ferait sourciller de dire qu'il est communiste.",
                                    "score": 2,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "HoneydewPlenty3367",
                                            "body": "Tu ne fais pas la diff\u00e9rence entre \"\u00eatre\" et \"pr\u00e9tendre \u00eatre \" ?",
                                            "score": 3,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "dhallnet",
            "body": "Il l\u00e2che un mandat de d\u00e9put\u00e9 au profit d'un mandat d'adjoint au maire d'une commune de moins de 600 habitants.  \nIl a des envies de retraite ajd mais ce n'\u00e9tait pas le cas il y a 6 mois lors des l\u00e9gislatives.\n\nC'est un peu zarb comme d\u00e9marche, j'ai un peu l'impression qu'on ne sait pas tout.  \nPt'\u00eatre du d\u00e9couragement.",
            "score": -7,
            "replies": [
                {
                    "author": "OuaisOuaisOuaisOuais",
                    "body": "> Il a des envies de retraite ajd mais ce n'\u00e9tait pas le cas il y a 6 mois lors des l\u00e9gislatives.\n\n\nIl y a 6 mois on \u00e9tait \u00e0 deux doigts d'avoir l'ED au pouvoir. Si sa circonscription \u00e9tait facilement gagnable par lui, c'est pas \u00e9tonnant qu'il se soit lanc\u00e9. \u00c7a faisait toujours un d\u00e9put\u00e9 de moins d'ED.",
                    "score": 7,
                    "replies": []
                }
            ]
        }
    ]
}