{
    "title": "Hongrie : le Parlement adopte une loi pour interdire la Marche des fiert\u00e9s",
    "author": "Baobey",
    "subreddit": "france",
    "rank": 9,
    "score": 218,
    "upvote_ratio": 0.97,
    "num_comments (reported by reddit)": 37,
    "url": "https://www.lemonde.fr/international/article/2025/03/18/hongrie-le-parlement-adopte-une-loi-pour-interdire-la-marche-des-fiertes_6583296_3210.html",
    "id": "1je88pl",
    "selftext": "",
    "comments": [
        {
            "author": "MelodiesOfLorule",
            "body": "Sur le coup, avoir un m\u00e9canisme pour expulser les pays membres de l\u2019Europe quant ils deviennent oppos\u00e9 a des valeurs fondamentales de l\u2019Europe, \u00e7a serait pas mal.\n\nEn m\u00eame tant, abandonner les millions de personne en Hongrie qui ont jamais demand\u00e9 \u00e7a, se serait peut-\u00eatre encore pire.",
            "score": 141,
            "replies": [
                {
                    "author": "Rod_tout_court",
                    "body": "Sans une expulsion on peut imaginer par exemple une suspension du droit de veto au Conseil de l'UE ou tout autre limitation des droits au sein de l'institution. Mais ce genre de sanction, comme l'expulsion, pose pas mal de question: qui juge de l'infraction ?  qui juge de la sanction ?  Quels sont les infractions qui permettent de telles sanctions ?  Les valeurs c'est tout de m\u00eame assez floue.",
                    "score": 60,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Recent-Potential-340",
                            "body": "Bah de pr\u00e9f\u00e9rence je dirais la cour europ\u00e9enne, n'emp\u00eache qu'on risque pas de voir de tel mesure de si t\u00f4t. D'autant plus avec le droit de v\u00e9to",
                            "score": 11,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "cryowhite",
                    "body": "Ils ont le choix. Des \u00e9lections arrivent bient\u00f4t. Soit le pays est d\u00e9mocratique et ils peuvent d\u00e9gager Orban, soit il n'est pas d\u00e9mocratique et n'a rien a faire dans l UE.",
                    "score": 18,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "louislemontais2",
                            "body": "Plus compliqu\u00e9 que cel\u00e0, le gouvernement a remodel\u00e9 le syst\u00e8me politique, pour avantager son camp. La majeure partie du monde m\u00e9diatique est contr\u00f4l\u00e9e par des Oligarques proche du pouvoir.\n\nEn fait il n'y a plus vraiment de d\u00e9mocratie... Dans le sens d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. Biensur ils votent, mais il n'y a que peu de contre discours.",
                            "score": 23,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Tigxette",
                                    "body": ">La majeure partie du monde m\u00e9diatique est contr\u00f4l\u00e9e par des Oligarques proche du pouvoir.\n\n\nPour donner un ordre d'id\u00e9e :\n\n\n>Avec une acquisition de pr\u00e8s de 500 m\u00e9dias en une d\u00e9cennie, le clan du Premier ministre est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate d\u2019un v\u00e9ritable empire. Ce conglom\u00e9rat couvrirait pr\u00e8s de 80% du paysage m\u00e9diatique, selon l\u2019observatoire ind\u00e9pendant des m\u00e9dias hongrois M\u00e9rtek\n\n\nhttps://www.rts.ch/info/monde/2024/article/avec-le-rachat-d-euronews-le-premier-ministre-hongrois-viktor-orban-etend-son-empire-mediatique-28529234.html\n\n\n\u00c9dit : Apr\u00e8s je ne pense pas que l'opposition soit forc\u00e9ment pro LGBT pour autant donc bon...",
                                    "score": 8,
                                    "replies": [
                                        {
                                            "author": "louislemontais2",
                                            "body": "Oui c'est clair pour les LGBT, mais je r\u00e9pondais \u00e0 l'argument d\u00e9mocratique en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0",
                                            "score": 2,
                                            "replies": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "author": "cryowhite",
                                    "body": "Peter Magyar semble avoir le vent en sa faveur. Si les \u00e9lections sont truqu\u00e9es, alors il faut sanctionner les dirigeants jusqu\u00e0 ce qu'ils c\u00e8dent ou que le peuple se soul\u00e8ve. \nOn appelle les ricains a se soulever contre trump, mais les Hongrois pourraient pas se soulever contre Orban ? jsuis 100% pour aider le peuple, mais s'il ne fait rien, on ne peut rien faire",
                                    "score": 6,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "Chaines08",
                                    "body": "Tu parles de la France ou de la Hongrie ?",
                                    "score": 3,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "author": "OursGentil",
                            "body": "\u00c0 la derni\u00e8re \u00e9lection, l'opposition coalis\u00e9e contre Orban a eu 5m de temps de parole dans les m\u00e9dias. \n\nTout est \u00e0 la main du pouvoir.",
                            "score": 8,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "WonderfullyMadAlice",
                    "body": "Il existe des mani\u00e8res de punir lourdement ces pays, mais le probl\u00e8me, c'est qu'elles doivent \u00eatres prises a l'unanimit\u00e9 des autres pays ou presque. Sauf qu'actuellement, la Hongrie, la Pologne et parfois d'autres se couvrent mutuellement, pour s'assurer d'\u00e9viter toute sanction.\n\nD\u00e8s que t'as deux pays qui se couvrent, \u00e7a se foire (et c'est bien un signe qu'il faut renforcer ces m\u00e9canismes a mon sens). Faut se rappeler que la Hongrie avait d\u00e9j\u00e0 eu des sanctions p\u00e9cuniaires tr\u00e8s lourdes, mais avait r\u00e9ussi \u00e0 y \u00e9chapper en \u00e9change de son soutien a ce que l'Europe aide l'Ukraine",
                    "score": 3,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "TailleventCH",
                            "body": "La Pologne, plus trop. Maintenant, c'est la Slovaquie qui a pris\u00a0le relais.",
                            "score": 6,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "WonderfullyMadAlice",
                                    "body": "Effectivement, malheureusement",
                                    "score": 2,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "WonderfullyMadAlice",
                                    "body": "Effectivement, malheureusement",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "CapriiiCestFiniiiii",
            "body": "\u00c0 chaque fois que je vois ce genre d'infos, je pense \u00e0 cette andouille d'Enthoven qui allait faire son cirque chez les r\u00e9publicains au d\u00e9but du mandat de Macron pour leur dire en substance, vous \u00eates has-been et votre parti est mort, parce que quand [une libert\u00e9 est acquise on ne revient jamais dessus](https://www.lefigaro.fr/vox/politique/le-discours-de-raphael-enthoven-a-la-convention-de-la-droite-20190928). Faut-il \u00eatre niais pour sortir ce genre de conneries...",
            "score": 85,
            "replies": [
                {
                    "author": "louislemontais2",
                    "body": "C'est pas le m\u00eame Enthoven quyi disait qu'il voterait extr\u00eame droite plut\u00f4t que la gauche ? Il a du pif ce Enthoven",
                    "score": 25,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "jo726",
                            "body": "C'est le gendre de BHL d'ailleurs.",
                            "score": 6,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "louislemontais2",
                                    "body": "Ah je ne savais pas. Tu le diras, qui se ressemblent s'assemble.\u00a0",
                                    "score": 3,
                                    "replies": []
                                },
                                {
                                    "author": "CousinMrrgeBestMrrge",
                                    "body": "Je trouve que la famille \u00e9tendue d'Enthoven est quand m\u00eame assez repr\u00e9sentative de la consanguinit\u00e9 sociale effarante de la haute soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Beau-fils de BHL, fr\u00e8re de bite avec Sarko, etc etc",
                                    "score": 1,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Tigxette",
                    "body": "Niai et ignorant car des droits perdu, il y en a de nombreux dans l'Histoire.\n\n\nRien que le r\u00e9tablissement de l'esclavage par Napol\u00e9on en 1802 apr\u00e8s 8 ans d'abolitions, \u00e7a devrait \u00eatre un exemple suffisant.",
                    "score": 6,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "Mormuth",
                            "body": "Pourquoi tu dis ignorant ? C'est volontaire ce genre de discours.\n\nFaut pas croire qu'Enthoven est con, il est pas idiot, loin de l\u00e0. C'est juste un \u00e9norme menteur qui cherche \u00e0 manipuler son audience. Pas non plus un g\u00e9nie hein mais il sait ce qu'il fait et pourquoi il a ce genre de d\u00e9clarations absurdes.",
                            "score": 3,
                            "replies": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "author": "Calamistrognon",
                    "body": "Soit pas trop s\u00e9v\u00e8re, c'est probablement l'un des trucs les moins cons qu'il a sorti ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.",
                    "score": 3,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "BuddyDesigner3502",
            "body": "\"La l\u00e9gislation, qui modifie la loi sur la libert\u00e9 de r\u00e9union, vise \u00e0 garantir que seuls les \u00e9v\u00e9nements \u00ab respectant le droit des enfants \u00e0 un d\u00e9veloppement physique, mental et moral correct peuvent avoir lieu \u00bb.\"\n\nA ce rythme, si le d\u00e9veloppement des enfants se doit d'\u00eatre \"correct\" faudra voir \u00e0 commencer par ne pas leur parler de la Hongrie et de tous les isoler sur une \u00eele d\u00e9serte...",
            "score": 20,
            "replies": [
                {
                    "author": "Vive_La_Pub",
                    "body": "Donc si des enfants manifestent \u00e7a devient ill\u00e9gal pour la police de s'approcher du cort\u00e8ge ?",
                    "score": 7,
                    "replies": [
                        {
                            "author": "BuddyDesigner3502",
                            "body": "Pas si tu consid\u00e8re la police comme \u00e9tant \"correct\".",
                            "score": 3,
                            "replies": [
                                {
                                    "author": "Vive_La_Pub",
                                    "body": "Je suppose que si les policiers ont 17 ans c'est bon pour le d\u00e9veloppement physique de ces enfants de tabasser les manifestants",
                                    "score": 2,
                                    "replies": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "author": "GuyLuxIsNotUnix",
            "body": "Le Hongrie est une dictature de la majorit\u00e9, pas une d\u00e9mocratie.",
            "score": 7,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "Hero-Firefighter-24",
            "body": "On peut envahir la Hongrie pour leur rapporter les droits LGBT./s",
            "score": 16,
            "replies": [
                {
                    "author": "Nouveau-sur-Reddit",
                    "body": "La haine anti-LGBT en Europe vient de l'Islam, voyons ! /s",
                    "score": 10,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "Coffeeobsi",
            "body": "Le Parlement europ\u00e9en devrait adopter une loi pour interdire la Hongrie.",
            "score": 6,
            "replies": []
        },
        {
            "author": "leonardo-990",
            "body": "Orban: moi, Moche et m\u00e9chant\u00a0",
            "score": 2,
            "replies": [
                {
                    "author": "Meaxis",
                    "body": "Jeter le blame sur Orban c'est bien, mais c'est dans le titre : le *parlement* accepte.\n\nM\u00eame si Orban tombe, il y aura moulte choix de remplacants",
                    "score": 4,
                    "replies": []
                },
                {
                    "author": "Meaxis",
                    "body": "Jeter le blame sur Orban c'est bien, mais c'est dans le titre : le *parlement* accepte.\n\nM\u00eame si Orban tombe, il y aura moulte choix de remplacants",
                    "score": 0,
                    "replies": []
                }
            ]
        },
        {
            "author": "FederalPralineLover",
            "body": "On interdit le voile aux femmes qui jouent au foot, et on se croit meilleurs qu\u2019eux",
            "score": 0,
            "replies": []
        }
    ]
}